{"app_words": {"cancel": "Cancel", "chapters": "Chapters", "languages": "Languages", "next_chapter": "Next Chapter", "ok": "OK", "remove_locally": "Remove Locally", "remove_this_string": "Remove this language from offline storage. You will need an internet connection to view it in the future.", "save_locally": "Save Locally", "save_this_string": "Save this language locally for offline use.", "select_a_language": "Select a Language"}, "chapters": [{"frames": [{"id": "01-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-01.jpg", "text": "\u00cdme \u00edgy t\u00f6rt\u00e9nt mindeneknek a kezdete. Hat nap alatt teremtette meg Isten a vil\u00e1gmindens\u00e9get \u00e9s mindazt ami benne van. Miut\u00e1n Isten megteremtette a f\u00f6ldet s\u00f6t\u00e9t \u00e9s kietlen volt, nem volt m\u00e9g semmi se megform\u00e1lva rajta. Istennek a Szelleme azonban ott volt a vizek felett."}, {"id": "01-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-02.jpg", "text": "Ezut\u00e1n Isten azt mondta: -Legyen vil\u00e1goss\u00e1g! Ekkor vil\u00e1goss\u00e1g lett. Isten l\u00e1tta, hogy j\u00f3 a vil\u00e1goss\u00e1g \u00e9s elnevezte \"nappalnak\", majd elv\u00e1lasztotta a vil\u00e1goss\u00e1got a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gt\u0151l, amit \"\u00e9jszak\u00e1nak\" nevezett el. A teremt\u00e9snek az els\u0151 napj\u00e1n teremtette meg Isten a vil\u00e1goss\u00e1got."}, {"id": "01-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-03.jpg", "text": "A teremt\u00e9snek a m\u00e1sodik napj\u00e1n Isten sz\u00f3lt \u00e9s megteremtette az eget, amely a f\u00f6ld felett van. \u00dagy alkotta meg az eget, hogy elv\u00e1lasztotta a f\u00f6ld felett lev\u0151 vizeket a f\u00f6ld\u00f6n lev\u0151 vizekt\u0151l."}, {"id": "01-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-04.jpg", "text": "A harmadik napon Isten sz\u00f3lt \u00e9s elv\u00e1lasztotta a vizeket a sz\u00e1razf\u00f6ldt\u0151l. A sz\u00e1razat \"f\u00f6ldnek\" nevezte, a vizeket pedig \"tengernek\". Isten l\u00e1tta, hogy mindaz, amit teremtett j\u00f3 volt."}, {"id": "01-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-05.jpg", "text": "Ezut\u00e1n Isten azt mondta: \"Teremjen a f\u00f6ld mindenf\u00e9le f\u00e1kat \u00e9s n\u00f6v\u00e9nyeket.\" Pontosan ez is t\u00f6rt\u00e9nt. Isten l\u00e1tta, hogy mindaz, amit teremtett j\u00f3 volt."}, {"id": "01-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-06.jpg", "text": "A teremt\u00e9s negyedik napj\u00e1n Isten sz\u00f3lt \u00e9s megalkotta a napot, a holdat \u00e9s a csillagokat. Isten az\u00e9rt alkotta \u0151ket, hogy megvil\u00e1g\u00edts\u00e1k a f\u00f6ldet \u00e9s hogy jelezz\u00e9k az \u00e9jszak\u00e1t \u00e9s nappalt, az \u00e9vszakokat \u00e9s az \u00e9veket. Isten l\u00e1tta, hogy mindaz, amit teremtett j\u00f3 volt."}, {"id": "01-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-07.jpg", "text": "Az \u00f6t\u00f6dik napon Isten sz\u00f3lt \u00e9s megalkotott minden v\u00edzben \u00fasz\u00f3 \u00e1llatot \u00e9s az \u00f6sszes madarat. Isten l\u00e1tta, hogy mindez j\u00f3 \u00e9s meg\u00e1ldotta \u0151ket."}, {"id": "01-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-08.jpg", "text": "A teremt\u00e9s hatodik napj\u00e1n Isten sz\u00f3lt: \"Legyenek mindenf\u00e9le sz\u00e1razf\u00f6ldi \u00e1llatok!\" Pont \u00fagy t\u00f6rt\u00e9nt, ahogyan Isten mondta. Egyes \u00e1llatok h\u00e1zi\u00e1llatok voltak, m\u00e1sok cs\u00fasz\u00f3-m\u00e1sz\u00f3k, megint m\u00e1sok pedig vad\u00e1llatok. \u00c9s l\u00e1tta Isten, hogy mindez j\u00f3."}, {"id": "01-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-09.jpg", "text": "Ezut\u00e1n azt mondta Isten: \"Teremts\u00fcnk embert a mi k\u00e9p\u00fcnkre, hogy hasonl\u00edtson r\u00e1nk. Az embernek hatalma lesz a f\u00f6ld felett \u00e9s \u00f6sszes \u00e1llat felett.\""}, {"id": "01-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-10.jpg", "text": "Ekkor Isten vett egy kis f\u00f6ldet, f\u00e9rfiv\u00e9 form\u00e1lta \u00e9s \u00e9letet lehelt bel\u00e9. Ennek a f\u00e9rfinak \u00c1d\u00e1m volt a neve. Isten \u00fcltetett egy kertet, hogy ott lakjon \u00c1d\u00e1m \u00e9s gondozza a kertet."}, {"id": "01-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-11.jpg", "text": "A kert k\u00f6zep\u00e9be Isten \u00fcltetett k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nleges f\u00e1t: az \u00e9let f\u00e1j\u00e1t \u00e9s a j\u00f3 \u00e9s gonosz tud\u00e1s\u00e1nak a f\u00e1j\u00e1t. Isten azt mondta \u00c1d\u00e1mnak, hogy a kert \u00f6sszes f\u00e1j\u00e1r\u00f3l ehet, csak egyed\u00fcl a j\u00f3 \u00e9s gonosz tud\u00e1s\u00e1nak a f\u00e1j\u00e1r\u00f3l nem. Ha eszik arr\u00f3l a f\u00e1r\u00f3l, akkor meg kell haljon."}, {"id": "01-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-12.jpg", "text": "Ezut\u00e1n Isten azt mondta: \"Nem j\u00f3 az embernek egyed\u00fcl.\" Az \u00e1llatok k\u00f6z\u00fcl azonban egyik se lehetett \u00c1d\u00e1mnak a seg\u00edt\u0151t\u00e1rsa."}, {"id": "01-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-13.jpg", "text": "Ez\u00e9rt Isten \u00c1d\u00e1mot m\u00e9ly \u00e1lomba bocs\u00e1totta, majd kivette az egyik oldalbord\u00e1j\u00e1t, asszonny\u00e1 form\u00e1lta \u00e9s odavitte \u00c1d\u00e1mnak."}, {"id": "01-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-14.jpg", "text": "Mikor \u00c1d\u00e1m megl\u00e1tta \u0151t, azt mondta: \"V\u00e9gre! Ez most m\u00e1r olyan, mint \u00e9n! Legyen az \u0151 neve 'Asszony', mert a f\u00e9rfiemberb\u0151l lett alkotva.\" Ez\u00e9rt a f\u00e9rfi elhagyja apj\u00e1t \u00e9s anyj\u00e1t \u00e9s eggy\u00e9 lesz a feles\u00e9g\u00e9vel."}, {"id": "01-15", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-15.jpg", "text": "Isten a f\u00e9rfit \u00e9s az asszonyt az \u0150 saj\u00e1t k\u00e9p\u00e9re teremtette. Meg\u00e1ldotta \u0151ket \u00e9s azt mondta: \"Legyen sok gyermeketek \u00e9s unok\u00e1tok \u00e9s t\u00f6lts\u00e9tek be a f\u00f6ldet.\" \u00c9s l\u00e1tta Isten, hogy mindaz, amit teremtett nagyon j\u00f3 volt, \u00e9s mindez nagyon tetszett Istennek. Ez pedig a teremt\u00e9snek a hatodik napj\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt."}, {"id": "01-16", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-01-16.jpg", "text": "Amikor elj\u00f6tt a hetedik nap Isten befejezte az \u0151 munk\u00e1j\u00e1t. Isten ez\u00e9rt megpihent minden cselekedet\u00e9b\u0151l. Meg\u00e1ldotta \u00e9s szentt\u00e9 tette a hetedik napot, mert ezen a napon megpihent az \u0151 munk\u00e1j\u00e1b\u00f3l. \u00cdgy teremtette Isten a vil\u00e1gmindens\u00e9get \u00e9s mindazt, ami benne van."}], "number": "01", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az 1 M\u00f3zes 1-2-b\u0151l", "title": "1. A Teremt\u00e9s"}, {"frames": [{"id": "02-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-02-01.jpg", "text": "\u00c1d\u00e1m \u00e9s feles\u00e9ge nagyon boldogan \u00e9ltek abban a gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 kertben, amit Isten teremtett a sz\u00e1mukra. Egyik\u0151j\u00fcknek se voltak ruh\u00e1i, de emiatt nem sz\u00e9gyellt\u00e9k magukat, mivel nem volt b\u0171n a vil\u00e1gon. Gyakran s\u00e9t\u00e1ltak a kertben \u00e9s besz\u00e9lgettek Istennel."}, {"id": "02-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-02-02.jpg", "text": "Volt azonban egy ravasz k\u00edgy\u00f3 a kertben. Megk\u00e9rdezte az asszonyt\u00f3l: \"T\u00e9nyleg azt mondta nektek Isten, hogy nem ehettek a kert f\u00e1inak egyik gy\u00fcm\u00f6lcs\u00e9b\u0151l sem?\""}, {"id": "02-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-02-03.jpg", "text": "Az asszony azt felelte: \"Isten azt mondta, hogy minden fa gy\u00fcm\u00f6lcs\u00e9b\u0151l ehet\u00fcnk, a j\u00f3 \u00e9s gonosz tud\u00e1sa f\u00e1j\u00e1nak kiv\u00e9tel\u00e9vel. Isten azt mondta nek\u00fcnk, hogy 'ha esztek abb\u00f3l a gy\u00fcm\u00f6lcsb\u0151l vagy ha csak meg\u00e9rintitek, akkor meg fogtok halni.'\""}, {"id": "02-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-02-04.jpg", "text": "A k\u00edgy\u00f3 \u00edgy v\u00e1laszolt az asszonynak: \"Ez nem igaz! Nem fogtok meghalni. Isten csak tudja, hogy amikor esztek abb\u00f3l a gy\u00fcm\u00f6lcsb\u0151l olyanok lesztek, mint Isten \u00e9s meg fogj\u00e1tok \u00e9rteni a j\u00f3t \u00e9s a rosszat, ahogyan \u0150 is \u00e9rti.\""}, {"id": "02-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-02-05.jpg", "text": "Az asszony l\u00e1tta, hogy a gy\u00fcm\u00f6lcs sz\u00e9pnek \u00e9s finomnak l\u00e1tszik. Szeretett volna b\u00f6lcs lenni, ez\u00e9rt szedett a gy\u00fcm\u00f6lcsb\u0151l \u00e9s megette azt. Ezut\u00e1n adott a vele lev\u0151 f\u00e9rj\u00e9nek is, \u00e9s \u0151 is evett."}, {"id": "02-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-02-06.jpg", "text": "Hirtelen megny\u00edltak a szemeik \u00e9s \u00e9szrevett\u00e9k, hogy mez\u00edtelenek. Megpr\u00f3b\u00e1lt\u00e1k eltakarni a test\u00fcket ez\u00e9rt leveleket varrtak \u00f6ssze \u00e9s ruh\u00e1t k\u00e9sz\u00edtettek bel\u0151l\u00fck."}, {"id": "02-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-02-07.jpg", "text": "A f\u00e9rfi \u00e9s a feles\u00e9ge meghallotta Isten l\u00e9p\u00e9seinek hangj\u00e1t, aki ott j\u00e1rt-kelt a kertben. Mindketten elrejt\u0151ztek Isten el\u0151l. Ekkor Isten sz\u00f3l\u00edtotta a f\u00e9rfit: \"Hol vagy?\" \u00c1d\u00e1m \u00edgy felelt: \"Meghallottam l\u00e9pteid hangj\u00e1t a kertben \u00e9s megijedtem, mert mez\u00edtelen vagyok. Ez\u00e9rt elrejt\u0151ztem.\""}, {"id": "02-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-02-08.jpg", "text": "Ekkor Isten azt k\u00e9rdezte: \"Ki mondta neked, hogy mez\u00edtelen vagy? Ett\u00e9l abb\u00f3l a gy\u00fcm\u00f6lcsb\u0151l, amelyr\u0151l azt mondtam, hogy ne egy\u00e9l?\" A f\u00e9rfi \u00edgy felelt: \"Te adtad nekem ezt az asszonyt, \u00e9s \u0151 adott nekem a gy\u00fcm\u00f6lcsb\u0151l.\" Ekkor Isten azt k\u00e9rdezte az asszonyt\u00f3l: \"Mit tett\u00e9l?\" Az asszony \u00edgy felelt: \"A k\u00edgy\u00f3 szedett r\u00e1.\""}, {"id": "02-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-02-09.jpg", "text": "Akkor ezt mondta Isten a k\u00edgy\u00f3nak: \"\u00c1tkozott l\u00e9gy! Hasadon fogsz j\u00e1rni \u00e9s port fogsz enni. Te \u00e9s az asszony gy\u0171l\u00f6lni fogj\u00e1tok egym\u00e1st, \u00e9s a te gyermekeid \u00e9s az \u0151 gyermekei is gy\u0171l\u00f6lni fogj\u00e1k egym\u00e1st. Az asszony ut\u00f3da a fejedre fog taposni, te pedig megmarod a sark\u00e1t.\""}, {"id": "02-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-02-10.jpg", "text": "Ezut\u00e1n Isten azt mondta az asszonynak: \"Nagyon f\u00e1jdalmass\u00e1 fogom tenni sz\u00e1modra a gyermeksz\u00fcl\u00e9st. V\u00e1gyakozni fogsz a f\u00e9rjed ut\u00e1n, \u0151 pedig uralkodni fog rajtad.\""}, {"id": "02-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-02-11.jpg", "text": "Az f\u00e9rfinak Isten azt mondta: \"Hallgatt\u00e1l a feles\u00e9gedre \u00e9s engedetlen volt\u00e1l velem szemben. Ez\u00e9rt a f\u00f6ld \u00e1tkozott, \u00e9s kem\u00e9nyen kell dolgozz\u00e1l az\u00e9rt, hogy \u00e9telt teremjen. Ut\u00e1na pedig meg fogsz halni, tested pedig porr\u00e1 lesz.\" A f\u00e9rfi \u00c9v\u00e1nak nevezte el a feles\u00e9g\u00e9t, ami annyit jelent, hogy \"\u00e9let-ad\u00f3\", mert \u0151 lett az anyja minden embernek. Isten fel\u00f6lt\u00f6ztette \u00c1d\u00e1mot \u00e9s \u00c9v\u00e1t \u00e1llatb\u0151rb\u0151l k\u00e9sz\u00fclt ruh\u00e1kkal."}, {"id": "02-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-02-12.jpg", "text": "Akkor azt mondta Isten: \"Most, hogy az ember olyann\u00e1 lett, mint mik\u00f6z\u00fcl\u00fcnk egy, mivel tudja, hogy mi a j\u00f3 \u00e9s mi a rossz, nem engedhetj\u00fck meg, hogy egyen az \u00e9let f\u00e1ja gy\u00fcm\u00f6lcs\u00e9b\u0151l \u00e9s \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9ljen.\" Ez\u00e9rt Isten ki\u0171zte \u00c1d\u00e1mot \u00e9s \u00c9v\u00e1t abb\u00f3l a gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 kertb\u0151l. Isten hatalmas angyalokat \u00e1ll\u00edtott a kert bej\u00e1rat\u00e1hoz, akik megakad\u00e1lyozz\u00e1k hogy b\u00e1rki is ehessen az \u00e9let f\u00e1j\u00e1r\u00f3l."}], "number": "02", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az 1 M\u00f3zes 3-b\u00f3l.", "title": "2. A b\u0171n bej\u00f6vetele a vil\u00e1gba"}, {"frames": [{"id": "03-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-01.jpg", "text": "Egy hossz\u00fa id\u0151 eltelt\u00e9vel sok ember \u00e9lt a vil\u00e1gon. Nagyon gonoszak \u00e9s er\u0151szakosak lettek az emberek. Isten \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt, hogy az eg\u00e9sz vil\u00e1got elt\u00f6rli egy \u00f3ri\u00e1si \u00f6z\u00f6nv\u00edzzel, annyira nagy volt a gonoszs\u00e1g."}, {"id": "03-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-02.jpg", "text": "N\u00f3\u00e9 azonban kedves volt Isten el\u0151tt. \u0150 egy igaz ember volt, aki gonoszok k\u00f6z\u00f6tt \u00e9lt. Isten elmondta N\u00f3\u00e9nak a terv\u00e9t, hogy \u00f6z\u00f6nvizet fog k\u00fcldeni a f\u00f6ldre. Azt mondta N\u00f3\u00e9nak, hogy \u00e9p\u00edtsen egy \u00f3ri\u00e1si b\u00e1rk\u00e1t."}, {"id": "03-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-03.jpg", "text": "Isten azt mondta N\u00f3\u00e9nak, hogy ez a b\u00e1rka k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 140 m\u00e9ter hossz\u00fa, 23 m\u00e9ter sz\u00e9les \u00e9s 13,5 m\u00e9ter magas legyen. N\u00f3\u00e9 f\u00e1b\u00f3l, h\u00e1rom emeletesre kellett \u00e9p\u00edtse a b\u00e1rk\u00e1t sok szob\u00e1val, tet\u0151vel \u00e9s egy ablakkal. A b\u00e1rka biztons\u00e1gban tarthatta N\u00f3\u00e9t, a csal\u00e1dj\u00e1t \u00e9s mindenf\u00e9le sz\u00e1razf\u00f6ldi \u00e1llatot az \u00f6z\u00f6nv\u00edz alatt."}, {"id": "03-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-04.jpg", "text": "N\u00f3\u00e9 engedelmeskedett Istennek. H\u00e1rom fi\u00e1val egy\u00fctt meg\u00e9p\u00edtett\u00e9k a b\u00e1rk\u00e1t pontosan \u00fagy, ahogyan Isten mondta nekik. T\u00f6bb \u00e9vbe telt a b\u00e1rka \u00e9p\u00edt\u00e9se, mivel olyan nagy volt. N\u00f3\u00e9 figyelmeztette az embereket, hogy j\u00f6nni fog az \u00f6z\u00f6nv\u00edz, azt mondta nekik, hogy forduljanak vissza Istenhez, de az emberek nem hittek neki."}, {"id": "03-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-05.jpg", "text": "Isten azt is parancsolta N\u00f3\u00e9nak \u00e9s csal\u00e1dj\u00e1nak, hogy gy\u0171jtsenek \u00f6ssze el\u00e9g \u00e9telt maguknak \u00e9s az \u00e1llatoknak. Amikor mindennel elk\u00e9sz\u00fcltek, Isten azt mondta N\u00f3\u00e9nak, hogy elj\u00f6tt az ideje, hogy \u0151, a feles\u00e9ge, a h\u00e1rom fia \u00e9s feles\u00e9geik, vagyis \u00f6sszesen nyolc ember bemenjenek a b\u00e1rk\u00e1ba."}, {"id": "03-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-06.jpg", "text": "Isten minden \u00e1llatfajt\u00e1b\u00f3l \u00e9s mad\u00e1rfajt\u00e1b\u00f3l odak\u00fcld\u00f6tt egy h\u00edmet \u00e9s egy n\u0151st\u00e9nyt N\u00f3\u00e9hoz, hogy bemehessenek a b\u00e1rk\u00e1ba \u00e9s biztons\u00e1gban legyenek az \u00f6z\u00f6nv\u00edz alatt. Isten minden olyan \u00e1llatfajt\u00e1b\u00f3l, amelyiket \u00e1ldozatra lehetett haszn\u00e1lni h\u00e9t h\u00edmet \u00e9s h\u00e9t n\u0151st\u00e9nyt k\u00fcld\u00f6tt. Amikor mind bent voltak a b\u00e1rk\u00e1ban Isten maga csukta be az ajt\u00f3t."}, {"id": "03-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-07.jpg", "text": "Ekkor elkezdett esni, zuhogott \u00e9s zuhogott az es\u0151. Negyven nap \u00e9s negyven \u00e9jjel esett meg\u00e1ll\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl! A f\u00f6ld vizei is ki\u00e1radtak. Az eg\u00e9sz vil\u00e1gon minden v\u00edz al\u00e1 ker\u00fclt, m\u00e9g a legmagasabb hegyek is."}, {"id": "03-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-08.jpg", "text": "Minden sz\u00e1razf\u00f6ld\u00f6n \u00e9l\u0151 l\u00e9ny meghalt, csakis a b\u00e1rk\u00e1ban lev\u0151 emberek \u00e9s \u00e1llatok maradtak \u00e9letben. A b\u00e1rka a v\u00edz tetej\u00e9n \u00faszott \u00edgy minden \u00e9l\u0151l\u00e9ny, ami benne volt, biztons\u00e1gban volt \u00e9s nem fulladt meg."}, {"id": "03-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-09.jpg", "text": "Miut\u00e1n az es\u0151 el\u00e1llt a b\u00e1rka m\u00e9g \u00f6t h\u00f3napig \u00faszott a v\u00edzen, ez id\u0151 alatt a vizek apadni kezdtek. Egy nap azt\u00e1n a b\u00e1rka megakadt egy hegynek a tetej\u00e9n, b\u00e1r az eg\u00e9sz vil\u00e1g m\u00e9g mindig v\u00edz alatt volt. Ut\u00e1na m\u00e9g h\u00e1rom h\u00f3nap telt el mire a hegyek cs\u00facsa l\u00e1that\u00f3v\u00e1 v\u00e1lt."}, {"id": "03-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-10.jpg", "text": "Ezut\u00e1n N\u00f3\u00e9 v\u00e1rt m\u00e9g negyven napot \u00e9s kieresztett egy madarat, egy holl\u00f3t, hogy l\u00e1ssa, hogy a vizek felsz\u00e1radtak-e? A holl\u00f3 \u00fajra meg \u00fajra elrep\u00fclt keresve a sz\u00e1razf\u00f6ldet, de nem tal\u00e1lt."}, {"id": "03-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-11.jpg", "text": "K\u00e9s\u0151bb N\u00f3\u00e9 egy m\u00e1sik madarat, egy galambot is kieresztett. Ez se tal\u00e1lt sz\u00e1razf\u00f6ldet, \u00edgy visszat\u00e9rt N\u00f3\u00e9hoz. Egy h\u00e9ttel k\u00e9s\u0151bb ism\u00e9t kiengedte a galambot, ekkor a galamb egy olajfa\u00e1ggal t\u00e9rt vissza a cs\u0151r\u00e9ben. A v\u00edz apadt \u00e9s a n\u00f6v\u00e9nyek \u00fajb\u00f3l \u00e9ltek!"}, {"id": "03-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-12.jpg", "text": "V\u00e1rt N\u00f3\u00e9 m\u00e9g egy hetet, majd harmadj\u00e1ra is kiengedte a galambot. Ekkor m\u00e1r a galamb tal\u00e1lt mag\u00e1nak pihen\u0151helyet \u00e9s nem t\u00e9rt vissza, mivel a v\u00edz leapadt!"}, {"id": "03-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-13.jpg", "text": "K\u00e9t h\u00f3nappal k\u00e9s\u0151bb Isten azt mondta N\u00f3\u00e9nak: \"Most m\u00e1r kij\u00f6hetsz a b\u00e1rk\u00e1b\u00f3l csal\u00e1doddal \u00e9s az \u00e1llatokkal egy\u00fctt. Szaporodjatok, legyenek gyermekeitek \u00e9s unok\u00e1itok \u00e9s t\u00f6lts\u00e9tek be a f\u00f6ldet!\" Ekkor N\u00f3\u00e9 \u00e9s a csal\u00e1dja kij\u00f6ttek a b\u00e1rk\u00e1b\u00f3l."}, {"id": "03-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-14.jpg", "text": "Miut\u00e1n N\u00f3\u00e9 kij\u00f6tt a b\u00e1rk\u00e1b\u00f3l \u00e9p\u00edtett egy olt\u00e1rt \u00e9s \u00e1ldozatot mutatott be minden olyan \u00e1llatb\u00f3l, amelyb\u0151l az emberek \u00e1ldozatot mutathattak Istennek. Tetszett Istennek az \u00e1ldozat \u00e9s meg\u00e1ldotta N\u00f3\u00e9t \u00e9s a csal\u00e1dj\u00e1t."}, {"id": "03-15", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-15.jpg", "text": "Azt mondta Isten: \"Meg\u00edg\u00e9rem, hogy nem \u00e1tkozom meg t\u00f6bb\u00e9 a f\u00f6ldet az ember gonosz tettei miatt, \u00e9s nem fogom t\u00f6bb\u00e9 elpuszt\u00edtani a f\u00f6ldet \u00f6z\u00f6nv\u00edzzel, b\u00e1r b\u0171n\u00f6s az ember gyermekkor\u00e1t\u00f3l fogva.\""}, {"id": "03-16", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-03-16.jpg", "text": "Ekkor Isten megalkotta az els\u0151 sziv\u00e1rv\u00e1nyt az \u0150 \u00edg\u00e9ret\u00e9nek jel\u00e9\u00fcl. Minden egyes alkalommal, amikor a sziv\u00e1rv\u00e1ny megjelenik az \u00e9gen Isten is \u00e9s az emberek is megeml\u00e9keznek err\u0151l az \u00edg\u00e9retr\u0151l."}], "number": "03", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az 1 M\u00f3zes 6-8-b\u00f3l", "title": "3. Az \u00f6z\u00f6nv\u00edz"}, {"frames": [{"id": "04-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-04-01.jpg", "text": "Sok-sok \u00e9vvel az \u00f6z\u00f6nv\u00edz ut\u00e1n ism\u00e9t sok ember \u00e9lt a f\u00f6ld\u00f6n \u00e9s mind ugyanazt a nyelvet besz\u00e9lt\u00e9k. Ahelyett, hogy bet\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k volna a f\u00f6ldet egy helyre gy\u0171ltek \u00f6ssze \u00e9s elkezdtek \u00e9p\u00edteni egy v\u00e1rost."}, {"id": "04-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-04-02.jpg", "text": "Nagyon b\u00fcszk\u00e9k voltak \u00e9s nem \u00e9rdekelte \u0151ket, hogy mit mondott Isten. M\u00e9g egy magas tornyot is elkezdtek \u00e9p\u00edteni az\u00e9rt, hogy fel\u00e9rjenek rajta az \u00e9gig. Isten l\u00e1tta, hogy ha tov\u00e1bbra is egy\u00fctt fognak dolgozni a gonoszon, akkor m\u00e9g nagyon sok b\u0171n\u00f6s dolgot tehetnek."}, {"id": "04-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-04-03.jpg", "text": "Ez\u00e9rt Isten megv\u00e1ltoztatta a nyelv\u00fcket sokf\u00e9le k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 nyelvv\u00e9 \u00e9s sz\u00e9tsz\u00f3rta az embereket a vil\u00e1gon mindenfel\u00e9. Az a v\u00e1ros, amit elkezdtek \u00e9p\u00edteni B\u00e1belnek lett elnevezve, ami annyit jelent, hogy \"\u00f6sszezavart\"."}, {"id": "04-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-04-04.jpg", "text": "T\u00f6bb sz\u00e1z \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb Isten sz\u00f3lt egy emberhez, akinek \u00c1br\u00e1m volt a neve. Azt mondta Isten \u00c1br\u00e1mnak: \"Hagyd el a te orsz\u00e1godat \u00e9s rokons\u00e1godat, \u00e9s menj el arra a f\u00f6ldre, amelyet mutatok neked. Meg\u00e1ldalak \u00e9s nagy n\u00e9pp\u00e9 teszlek. Naggy\u00e1 teszem nevedet. Meg\u00e1ldom azokat, akik t\u00e9ged \u00e1ldanak \u00e9s meg\u00e1tkozom azokat, akik t\u00e9ged \u00e1tkoznak. A f\u00f6ld minden nemzets\u00e9ge \u00e1ldott lesz \u00e1ltalad.\""}, {"id": "04-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-04-05.jpg", "text": "\u00c1br\u00e1m teh\u00e1t engedelmeskedett Istennek. Fogta az \u0151 feles\u00e9g\u00e9t Sz\u00e1rait az \u00f6sszes szolg\u00e1j\u00e1val \u00e9s minden\u00e9vel egy\u00fctt, \u00e9s elindult arra a f\u00f6ldre, amit Isten mutatott neki, a K\u00e1na\u00e1n f\u00f6ldj\u00e9re."}, {"id": "04-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-04-06.jpg", "text": "Amikor meg\u00e9rkezett \u00c1br\u00e1m a K\u00e1na\u00e1n f\u00f6ldj\u00e9re azt mondta neki Isten: \"N\u00e9zz k\u00f6r\u00fcl. Azt a f\u00f6ldet, melyet itt l\u00e1tsz neked \u00e9s a te ut\u00f3daidnak adom \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00fcl\". Ekkor \u00c1br\u00e1m letelepedett azon a f\u00f6ld\u00f6n."}, {"id": "04-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-04-07.jpg", "text": "Egy nap \u00c1br\u00e1m tal\u00e1lkozott Melkis\u00e9dekkel, a Magass\u00e1gos Isten papj\u00e1val. Melkis\u00e9dek meg\u00e1ldotta \u00c1br\u00e1mot \u00e9s azt mondta: \"A Magass\u00e1gos Isten, aki a mennynek \u00e9s f\u00f6ldnek az Ura, \u00e1ldja meg \u00c1br\u00e1mot!\" Ekkor \u00c1br\u00e1m minden tulajdon\u00e1nak egytized\u00e9t odaaj\u00e1nd\u00e9kozta Melkis\u00e9deknek."}, {"id": "04-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-04-08.jpg", "text": "Teltek-m\u00faltak az \u00e9vek, de \u00c1br\u00e1mnak \u00e9s Sz\u00e1rainak m\u00e9g mindig nem volt fia. \u00dajb\u00f3l sz\u00f3lt Isten \u00c1br\u00e1mhoz \u00e9s meg\u00edg\u00e9rte, hogy lesz egy fia, \u00e9s olyan sok ut\u00f3dja, mint a csillagok az \u00e9gen. \u00c1br\u00e1m elhitte Isten \u00edg\u00e9ret\u00e9t. Isten igaznak nyilv\u00e1n\u00edtotta \u00c1br\u00e1mot az\u00e9rt, mert hitt Isten \u00edg\u00e9ret\u00e9ben."}, {"id": "04-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-04-09.jpg", "text": "Ekkor Isten sz\u00f6vets\u00e9get k\u00f6t\u00f6tt \u00c1br\u00e1mmal. A sz\u00f6vets\u00e9g egy k\u00e9t r\u00e9sz k\u00f6z\u00f6tti meg\u00e1llapod\u00e1s. Azt mondta Isten: \"Adok neked egy fiat, a te testedb\u0151l val\u00f3t. A K\u00e1na\u00e1n f\u00f6ldj\u00e9t a te ut\u00f3daidnak adom.\" \u00c1br\u00e1mnak azonban m\u00e9g mindig nem volt fia."}], "number": "04", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az 1 M\u00f3zes 11-15-b\u0151l", "title": "4. Isten sz\u00f6vets\u00e9ge \u00c1brah\u00e1mmal"}, {"frames": [{"id": "05-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-05-01.jpg", "text": "T\u00edz \u00e9vvel azut\u00e1n, hogy \u00c1br\u00e1m \u00e9s Sz\u00e1rai meg\u00e9rkeztek K\u00e1na\u00e1nba m\u00e9g mindig nem volt gyermek\u00fck. Ekkor \u00c1br\u00e1mnak a feles\u00e9ge, Sz\u00e1rai azt mondta neki: \"Mivel Isten nem engedte meg nekem, hogy gyermekeim legyenek, most pedig m\u00e1r t\u00fal \u00f6reg vagyok ahhoz, hogy lehessenek gyermekeim, itt van a szolg\u00e1l\u00f3m, H\u00e1g\u00e1r. Vedd el \u0151t is, hogy majd \u0151 sz\u00fclhessen nekem egy gyermeket.\""}, {"id": "05-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-05-02.jpg", "text": "\u00cdgy \u00c1br\u00e1m elvette H\u00e1g\u00e1rt. H\u00e1g\u00e1rnak sz\u00fcletett egy kisfia \u00e9s \u00c1br\u00e1m elnevezte \u0151t Ism\u00e1elnek. Sz\u00e1rai azonban irigykedni kezdett H\u00e1g\u00e1rra. Amikor Ism\u00e1el tizenh\u00e1rom \u00e9ves lett Isten \u00fajb\u00f3l sz\u00f3lt \u00c1br\u00e1mhoz."}, {"id": "05-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-05-03.jpg", "text": "Azt mondta Isten: \"\u00c9n vagyok a mindenhat\u00f3 Isten. Sz\u00f6vets\u00e9gre l\u00e9pek veled.\" Ekkor \u00c1br\u00e1m a f\u00f6ldig hajolt. Isten azt is mondta \u00c1br\u00e1mnak: \"Sok n\u00e9pnek az atyja leszel. Neked \u00e9s a te ut\u00f3daidnak adom tulajdonul a K\u00e1na\u00e1n f\u00f6ldj\u00e9t, \u00e9s \u00e9n leszek Isten\u00fck \u00f6r\u00f6kk\u00e9. Minden f\u00e9rfit a csal\u00e1dodb\u00f3l met\u00e9ljetek k\u00f6r\u00fcl.\""}, {"id": "05-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-05-04.jpg", "text": "\"Feles\u00e9ged, Sz\u00e1rai sz\u00fclni fog neked egy fi\u00fat \u00e9s \u0151 lesz az \u00edg\u00e9ret fia. Nevezd \u0151t Izs\u00e1knak. Vele fogok sz\u00f6vets\u00e9get k\u00f6tni, \u00e9s \u0151 lesz az, akit nagy n\u00e9pp\u00e9 teszek. Ism\u00e1elt is nagy n\u00e9pp\u00e9 fogom tenni, de a sz\u00f6vets\u00e9gem Izs\u00e1kkal lesz.\"\nEzut\u00e1n Isten megv\u00e1ltoztatta \u00c1br\u00e1m nev\u00e9t \u00c1brah\u00e1mm\u00e1, amely azt jelenti, hogy \"sokak atyja\". Sz\u00e1rainak is megv\u00e1ltoztatta Isten a nev\u00e9t S\u00e1r\u00e1v\u00e1, amely azt jelenti, hogy \"hercegn\u0151\"."}, {"id": "05-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-05-05.jpg", "text": "Azon a napon \u00c1brah\u00e1m k\u00f6r\u00fclmet\u00e9lte az \u00f6sszes f\u00e9rfit a h\u00e1z\u00e1ban. K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl egy \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb, amikor \u00c1brah\u00e1m 100 \u00e9ves volt \u00e9s S\u00e1ra 90, S\u00e1ra megsz\u00fclte \u00c1brah\u00e1m fi\u00e1t. Izs\u00e1knak nevezt\u00e9k \u0151t, ahogyan Isten mondta."}, {"id": "05-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-05-06.jpg", "text": "Amikor Izs\u00e1k fiatalember volt, Isten pr\u00f3b\u00e1ra tette \u00c1brah\u00e1m hit\u00e9t \u00e9s azt mondta neki: \"Vedd Izs\u00e1kot, az egyetlen fiadat \u00e9s \u00f6ld meg, \u00e1ldozatk\u00e9nt bemutatva nekem.\" \u00c1brah\u00e1m ism\u00e9t engedelmeskedett Istennek \u00e9s el\u0151k\u00e9sz\u00edtette \u00e1ldozatra a fi\u00e1t."}, {"id": "05-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-05-07.jpg", "text": "Amikor \u00c1brah\u00e1m \u00e9s Izs\u00e1k mentek az \u00e1ldozat helye fel\u00e9 Izs\u00e1k megk\u00e9rdezte: \"Ap\u00e1m, van f\u00e1nk az \u00e1ldozathoz, de hol van a b\u00e1r\u00e1ny?\" \u00c1brah\u00e1m \u00edgy v\u00e1laszolt: \"Isten majd gondoskodni fog az \u00e1ldozni val\u00f3 b\u00e1r\u00e1nyr\u00f3l, fiam.\""}, {"id": "05-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-05-08.jpg", "text": "Amikor eljutottak az \u00e1ldozat hely\u00e9re, \u00c1brah\u00e1m megk\u00f6t\u00f6zte a fi\u00e1t, Izs\u00e1kot \u00e9s feltette az olt\u00e1rra. M\u00e1r majdnem azon volt, hogy meg\u00f6lje, amikor Isten sz\u00f3lt: \"\u00c1llj meg! Ne b\u00e1ntsd a fi\u00fat! Most m\u00e1r tudom, hogy istenf\u00e9l\u0151 vagy, mert nem tagadtad meg az egyetlen fiadat sem t\u0151lem.\""}, {"id": "05-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-05-09.jpg", "text": "A k\u00f6zelben \u00c1brah\u00e1m l\u00e1tott egy kost, melynek a szarva beakadt a boz\u00f3tba. Isten gondot viselt a kossal, melyet \u00e1ldozatul adott Izs\u00e1k helyett. \u00c1brah\u00e1m boldogan mutatta be a kost \u00e1ldozatul."}, {"id": "05-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-05-10.jpg", "text": "Ekkor azt mondta Isten \u00c1brah\u00e1mnak: \"Mivel k\u00e9sz volt\u00e1l nekem adni mindent, m\u00e9g az egyetlen fiadat is, meg\u00edg\u00e9rem, hogy meg\u00e1ldalak. Ut\u00f3daid t\u00f6bben lesznek az \u00e9g csillagain\u00e1l. Mivel engedelmeskedt\u00e9l nekem, \u00e1ldott lesz a f\u00f6ld \u00f6sszes n\u00e9pe a nemzets\u00e9ged \u00e1ltal.\""}], "number": "05", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az 1 M\u00f3zes 16-22-b\u0151l", "title": "5. Az \u00edg\u00e9ret fia"}, {"frames": [{"id": "06-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-06-01.jpg", "text": "Mire \u00c1brah\u00e1m nagyon meg\u00f6regedett, fia, Izs\u00e1k feln\u0151tt f\u00e9rfiv\u00e9 lett. \u00c1brah\u00e1m elk\u00fcldte az egyik szolg\u00e1j\u00e1t arra a f\u00f6ldre ahol a rokonai \u00e9ltek, hogy hozzon onnan vissza Izs\u00e1knak, az \u0151 fi\u00e1nak egy feles\u00e9get."}, {"id": "06-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-06-02.jpg", "text": "Nagyon hossz\u00fa volt az \u00fat arra a f\u00f6ldre, ahol \u00c1brah\u00e1m rokonai \u00e9ltek, de a hossz\u00fa \u00fat ut\u00e1n Isten a szolg\u00e1t Rebek\u00e1hoz vezette. \u0150 \u00c1brah\u00e1m testv\u00e9r\u00e9nek az unok\u00e1ja volt."}, {"id": "06-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-06-03.jpg", "text": "Rebeka beleegyezett, hogy elhagyja a csal\u00e1dj\u00e1t \u00e9s visszat\u00e9r a szolg\u00e1val Izs\u00e1k otthon\u00e1ba. Ahogy meg\u00e9rkeztek, Izs\u00e1k elvette Rebek\u00e1t feles\u00e9g\u00fcl."}, {"id": "06-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-06-04.jpg", "text": "Hossz\u00fa id\u0151 ut\u00e1n \u00c1brah\u00e1m meghalt. Isten minden \u00edg\u00e9rete, melyet a sz\u00f6vets\u00e9gben \u00edg\u00e9rt \u00e1tsz\u00e1llt Izs\u00e1kra. Isten meg\u00edg\u00e9rte, hogy \u00c1brah\u00e1m ut\u00f3dai sz\u00e1mtalanul sokan lesznek, Izs\u00e1k feles\u00e9g\u00e9nek, Rebek\u00e1nak azonban nem lettek gyermekei."}, {"id": "06-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-06-05.jpg", "text": "Izs\u00e1k im\u00e1dkozott Rebek\u00e1\u00e9rt \u00e9s Isten megengedte, hogy teherbe essen ikrekkel. A k\u00e9t baba k\u00fczd\u00f6tt egym\u00e1ssal Rebeka m\u00e9h\u00e9ben, ez\u00e9rt Rebeka megk\u00e9rdezte Istent\u0151l, hogy mi t\u00f6rt\u00e9nik."}, {"id": "06-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-06-06.jpg", "text": "Isten azt mondta Rebek\u00e1nak: \"K\u00e9t nemzet lesz a k\u00e9t fi\u00fab\u00f3l, aki benned van. K\u00fczdeni fognak egym\u00e1ssal \u00e9s az id\u0151sebb fi\u00fa fog szolg\u00e1lni a fiatalabbnak.\""}, {"id": "06-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-06-07.jpg", "text": "Amikor Rebeka fiai megsz\u00fclettek az id\u0151sebbik fi\u00fa v\u00f6r\u00f6ses \u00e9s sz\u0151r\u00f6s volt \u00e9s elnevezt\u00e9k \u00c9zsa\u00fanak. Ut\u00e1na kij\u00f6tt a fiatalabbik is \u00c9zsa\u00fa sark\u00e1ba kapaszkodva, \u0151t J\u00e1k\u00f3bnak nevezt\u00e9k."}], "number": "06", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az 1 M\u00f3zes 24:1-25:26-b\u00f3l", "title": "6. Isten gondj\u00e1t viseli Izs\u00e1knak"}, {"frames": [{"id": "07-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-07-01.jpg", "text": "Amikor a fi\u00fak feln\u0151ttek J\u00e1k\u00f3b szeretett otthon lenni \u00c9zsa\u00fa pedig szeretett vad\u00e1szni. Rebeka J\u00e1k\u00f3bot szerette, Izs\u00e1k azonban \u00c9zsa\u00fat."}, {"id": "07-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-07-02.jpg", "text": "Egyik nap, amikor \u00c9zsa\u00fa visszaj\u00f6tt a vad\u00e1szatb\u00f3l nagyon \u00e9hes volt. Azt mondta J\u00e1k\u00f3bnak: \"K\u00e9rlek adj nekem abb\u00f3l az \u00e9telb\u0151l, amit k\u00e9sz\u00edtett\u00e9l.\" J\u00e1k\u00f3b \u00edgy v\u00e1laszolt: \"El\u0151sz\u00f6r add nekem az els\u0151sz\u00fcl\u00f6tts\u00e9gi jogodat.\" \u00dagyhogy \u00c9zsa\u00fa J\u00e1k\u00f3bnak adta az els\u0151sz\u00fcl\u00f6tts\u00e9gi jog\u00e1t. Ekkor J\u00e1k\u00f3b adott neki \u00e9telt."}, {"id": "07-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-07-03.jpg", "text": "Izs\u00e1k meg akarta \u00e1ldani \u00c9zsa\u00fat. Miel\u0151tt megtette volna Rebeka \u00e9s J\u00e1k\u00f3b k\u00f6z\u00f6sen becsapt\u00e1k \u0151t, mivel J\u00e1k\u00f3b \u00c9zsa\u00fanak tetette mag\u00e1t. Izs\u00e1k ekkor m\u00e1r \u00f6reg volt \u00e9s nem l\u00e1tott, ez\u00e9rt J\u00e1k\u00f3b felvette \u00c9zsa\u00fanak a ruh\u00e1it \u00e9s kecskesz\u0151rt tett a nyak\u00e1ra \u00e9s a kez\u00e9re."}, {"id": "07-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-07-04.jpg", "text": "J\u00e1k\u00f3b odament Izs\u00e1khoz \u00e9s azt mondta: \"\u00c9zsa\u00fa vagyok. Az\u00e9rt j\u00f6ttem, hogy meg\u00e1ldj\u00e1l.\" Amikor Izs\u00e1k megtapintotta a kecskesz\u0151rt \u00e9s megszagolta a ruh\u00e1kat rajta azt hitte, hogy \u00c9zsa\u00fa az \u00e9s meg\u00e1ldotta \u0151t."}, {"id": "07-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-07-05.jpg", "text": "\u00c9zsa\u00fa gy\u0171l\u00f6lte J\u00e1k\u00f3bot, mert J\u00e1k\u00f3b ellopta az els\u0151sz\u00fcl\u00f6tts\u00e9gi jog\u00e1t \u00e9s az \u0151t illet\u0151 \u00e1ld\u00e1st. Ez\u00e9rt azt tervezte, hogy apjuk hal\u00e1la ut\u00e1n meg\u00f6li J\u00e1k\u00f3bot."}, {"id": "07-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-07-06.jpg", "text": "Rebeka azonban meghallotta \u00c9zsa\u00fa terv\u00e9t \u00e9s Izs\u00e1kkal k\u00f6z\u00f6sen elk\u00fcldt\u00e9k J\u00e1k\u00f3bot, hogy messze, a Rebeka rokonain\u00e1l \u00e9ljen."}, {"id": "07-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-07-07.jpg", "text": "J\u00e1k\u00f3b sok \u00e9vig \u00e9lt Rebeka rokonain\u00e1l. Ebben az id\u0151ben megh\u00e1zasodott \u00e9s sz\u00fcletett neki tizenk\u00e9t fia \u00e9s egy le\u00e1nya. Isten nagyon gazdagg\u00e1 tette \u0151t."}, {"id": "07-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-07-08.jpg", "text": "Miut\u00e1n h\u00fasz \u00e9vet t\u00e1vol \u00e9lt a K\u00e1na\u00e1nban lev\u0151 otthon\u00e1t\u00f3l, J\u00e1k\u00f3b visszat\u00e9rt csal\u00e1dj\u00e1val, szolg\u00e1ival \u00e9s az \u00f6sszes ny\u00e1j\u00e1val egy\u00fctt."}, {"id": "07-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-07-09.jpg", "text": "J\u00e1k\u00f3b nagyon f\u00e9lt, mert azt gondolta, hogy \u00c9zsa\u00fa m\u00e9g mindig meg akarja \u0151t \u00f6lni. Ez\u00e9rt t\u00f6bb csord\u00e1nyi \u00e1llatot k\u00fcld\u00f6tt \u00c9zsa\u00fanak aj\u00e1nd\u00e9kba. A szolg\u00e1k, akik az \u00e1llatokat vitt\u00e9k azt mondt\u00e1k \u00c9zsa\u00fanak: \"A te szolg\u00e1d, J\u00e1k\u00f3b aj\u00e1nd\u00e9kozza neked ezeket az \u00e1llatokat. \u0150 is m\u00f6g\u00f6tt\u00fcnk van.\""}, {"id": "07-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-07-10.jpg", "text": "\u00c9zsa\u00fa azonban m\u00e1r megbocs\u00e1jtott J\u00e1k\u00f3bnak \u00e9s nagyon boldogok voltak, hogy \u00fajra tal\u00e1lkozhattak. Ezut\u00e1n J\u00e1k\u00f3b b\u00e9k\u00e9ben \u00e9lt K\u00e1na\u00e1n f\u00f6ldj\u00e9n. Amikor Izs\u00e1k meghalt J\u00e1k\u00f3b \u00e9s \u00c9zsa\u00fa eltemett\u00e9k \u0151t. A sz\u00f6vets\u00e9g \u00edg\u00e9retei, amit Isten \u00c1brah\u00e1mnak \u00edg\u00e9rt most m\u00e1r \u00e1tsz\u00e1lltak Izs\u00e1kr\u00f3l J\u00e1k\u00f3bra."}], "number": "07", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az 1 M\u00f3zes 25:27-33:20-b\u00f3l", "title": "7. Isten meg\u00e1ldja J\u00e1k\u00f3bot"}, {"frames": [{"id": "08-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-08-01.jpg", "text": "Sok \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb, mikor J\u00e1k\u00f3b m\u00e1r id\u0151s ember volt elk\u00fcldte kedvenc fi\u00e1t, J\u00f3zsefet, hogy n\u00e9zze meg hogy vannak a testv\u00e9rei akik a ny\u00e1jat legeltett\u00e9k."}, {"id": "08-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-08-02.jpg", "text": "J\u00f3zsef testv\u00e9rei gy\u0171l\u00f6lt\u00e9k \u0151k mivel \u0151 volt az apjuk kedvence, \u00e9s az\u00e9rt is, mert J\u00f3zsef arr\u00f3l \u00e1lmodott, hogy egyszer \u0151 lesz a testv\u00e9rei vezet\u0151je. Amikor J\u00f3zsef meg\u00e9rkezett a testv\u00e9rei elfogt\u00e1k \u00e9s eladt\u00e1k n\u00e9h\u00e1ny rabszolga-keresked\u0151nek."}, {"id": "08-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-08-03.jpg", "text": "Miel\u0151tt J\u00f3zsef testv\u00e9rei hazat\u00e9rtek volna let\u00e9pt\u00e9k J\u00f3zsef k\u00f6nt\u00f6s\u00e9t \u00e9s belem\u00e1rtott\u00e1k egy kecskegida v\u00e9r\u00e9be. Ut\u00e1na megmutatt\u00e1k a k\u00f6nt\u00f6st az apjuknak, hogy azt higgyje, hogy valamilyen vad\u00e1llat sz\u00e9tt\u00e9pte J\u00f3zsefet. J\u00e1k\u00f3b nagyon szomor\u00fa volt."}, {"id": "08-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-08-04.jpg", "text": "A rabszolga-keresked\u0151k J\u00f3zsefet Egyiptomba vitt\u00e9k. Egyiptom egy nagy \u00e9s er\u0151teljes orsz\u00e1g volt a N\u00edlus foly\u00f3 ment\u00e9n. A rabszolga-keresked\u0151k eladt\u00e1k J\u00f3zsefet egy gazdag \u00e1llami tisztvisel\u0151 rabszolg\u00e1j\u00e1nak. J\u00f3zsef j\u00f3l szolg\u00e1lta az ur\u00e1t ez\u00e9rt Isten meg\u00e1ldotta \u0151t."}, {"id": "08-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-08-05.jpg", "text": "Ur\u00e1nak a feles\u00e9ge megpr\u00f3b\u00e1lt lefek\u00fcdni J\u00f3zseffel, \u0151 azonban elutas\u00edtotta, mert nem akart ilyen m\u00f3don Isten ellen v\u00e9tkezni. A n\u0151 megharagudott \u00e9s hamisan megv\u00e1dolta J\u00f3zsefet, \u00edgy elfogt\u00e1k \u00e9s b\u00f6rt\u00f6nbe z\u00e1rt\u00e1k. M\u00e9g a b\u00f6rt\u00f6nben is h\u0171s\u00e9ges maradt J\u00f3zsef Istenhez, ez\u00e9rt Isten meg\u00e1ldotta \u0151t."}, {"id": "08-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-08-06.jpg", "text": "K\u00e9t \u00e9v m\u00falva J\u00f3zsef m\u00e9g mindig b\u00f6rt\u00f6nben \u00fclt, b\u00e1r \u00e1rtatlan volt. Egyik \u00e9jjel a f\u00e1ra\u00f3nak - \u00edgy nevezt\u00e9k az egyiptomiak a kir\u00e1lyukat - k\u00e9t olyan \u00e1lma volt, amelyek nagyon nyugtalan\u00edtott\u00e1k. Egyik tan\u00e1csad\u00f3ja se tudta megfejteni az \u00e1lmok jelent\u00e9s\u00e9t."}, {"id": "08-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-08-07.jpg", "text": "Isten J\u00f3zsefnek \u00e1lomfejt\u0151 k\u00e9pess\u00e9geket adott, \u00edgy a f\u00e1ra\u00f3 maga el\u00e9 h\u00edvatta a b\u00f6rt\u00f6nb\u0151l. J\u00f3zsef megfejtette neki az \u00e1lmokat \u00e9s azt mondta: \"Isten h\u00e9t \u00e9v b\u0151s\u00e9ges term\u00e9st fog adni, ut\u00e1na azonban j\u00f6nni fog h\u00e9t \u00e9v \u00e9hs\u00e9g.\""}, {"id": "08-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-08-08.jpg", "text": "A f\u00e1ra\u00f3t annyira leny\u0171g\u00f6zte J\u00f3zsef, hogy kinevezte \u0151t az eg\u00e9sz Egyiptomban a m\u00e1sodik leghatalmasabb emberr\u00e9."}, {"id": "08-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-08-09.jpg", "text": "J\u00f3zsef azt mondta az embereknek, hogy rakt\u00e1rozzanak el hatalmas mennyis\u00e9g\u0171 \u00e9lelmet a h\u00e9t \u00e9v b\u0151s\u00e9ges term\u00e9s ideje alatt. Amikor elj\u00f6tt a h\u00e9t \u00e9v \u00e9hs\u00e9g ideje, J\u00f3zsef eladta az \u00e9lelmet az embereknek, \u00edgy volt el\u00e9g ennival\u00f3 a sz\u00e1mukra."}, {"id": "08-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-08-10.jpg", "text": "Az \u00e9hs\u00e9g kem\u00e9ny volt, de nem csak Egyiptomban, hanem a K\u00e1na\u00e1n f\u00f6ldj\u00e9n is ahol J\u00e1k\u00f3b \u00e9s csal\u00e1dja \u00e9ltek."}, {"id": "08-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-08-11.jpg", "text": "Ez\u00e9rt J\u00e1k\u00f3b elk\u00fcldte az id\u0151sebb fiait Egyiptomba \u00e9lelmet v\u00e1s\u00e1rolni. A testv\u00e9rek nem ismert\u00e9k fel J\u00f3zsefet amikor el\u0151tte \u00e1lltak \u00e9lelmet v\u00e1s\u00e1rolni, \u0151 azonban felismerte \u0151ket."}, {"id": "08-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-08-12.jpg", "text": "Miut\u00e1n pr\u00f3b\u00e1ra tette testv\u00e9reit, hogy l\u00e1ssa, hogy megv\u00e1ltoztak-e, J\u00f3zsef azt mondta nekik: \"J\u00f3zsef vagyok, a ti testv\u00e9retek! Ne f\u00e9ljetek! Pr\u00f3b\u00e1ltatok rosszat tenni amikor eladtatok rabszolg\u00e1nak, de Isten j\u00f3ra ford\u00edtotta a rosszat. Gyertek Egyiptomba lakni, hogy nektek \u00e9s csal\u00e1djaitoknak gondj\u00e1t tudjam viselni.\""}, {"id": "08-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-08-13.jpg", "text": "Amikor J\u00f3zsef testv\u00e9rei hazat\u00e9rtek \u00e9s elmondt\u00e1k az apjuknak, J\u00e1k\u00f3bnak, hogy J\u00f3zsef m\u00e9g \u00e9l, J\u00e1k\u00f3b nagyon meg\u00f6r\u00fclt."}, {"id": "08-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-08-14.jpg", "text": "B\u00e1r J\u00e1k\u00f3b ekkor m\u00e1r \u00f6reg ember volt, az eg\u00e9sz csal\u00e1dj\u00e1val elk\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt Egyiptomba \u00e9s mind ott \u00e9ltek egy\u00fctt. Miel\u0151tt meghalt volna J\u00e1k\u00f3b meg\u00e1ldotta mindegyik fi\u00e1t."}, {"id": "08-15", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-08-15.jpg", "text": "A sz\u00f6vets\u00e9g \u00edg\u00e9retei, melyeket Isten \u00c1brah\u00e1mnak adott \u00e1tsz\u00e1lltak el\u0151bb Izs\u00e1kra, ut\u00e1na pedig J\u00e1k\u00f3bra, azut\u00e1n pedig J\u00e1k\u00f3b tizenk\u00e9t fi\u00e1ra \u00e9s csal\u00e1djukra. A tizenk\u00e9t fi\u00fanak az ut\u00f3daib\u00f3l lett Izr\u00e1el tizenk\u00e9t t\u00f6rzse."}], "number": "08", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az 1 M\u00f3zes 37-50-b\u0151l", "title": "8. Isten megmenti J\u00f3zsefet \u00e9s csal\u00e1dj\u00e1t"}, {"frames": [{"id": "09-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-09-01.jpg", "text": "Miut\u00e1n J\u00f3zsef meghalt az \u00f6sszes rokons\u00e1ga Egyiptomban maradt. \u0150k \u00e9s az ut\u00f3daik sok-sok \u00e9vig tov\u00e1bbra is ott laktak \u00e9s nagyon sok gyermek\u00fck lett. \u0150ket nevezt\u00e9k az izraelit\u00e1knak."}, {"id": "09-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-09-02.jpg", "text": "T\u00f6bb sz\u00e1z \u00e9vre r\u00e1 az izraelit\u00e1k sz\u00e1ma nagyon megsokasodott. Az egyiptomiak m\u00e1r nem eml\u00e9keztek J\u00f3zsefre \u00e9s arra a sok j\u00f3ra, amit \u0151 tett az\u00e9rt, hogy seg\u00edtsen nekik. Elkezdtek f\u00e9lni az izraelit\u00e1kt\u00f3l, mivel azok olyan sokan voltak. Ez\u00e9rt a f\u00e1ra\u00f3, Egyiptom akkori uralkod\u00f3ja az izraelit\u00e1kat az egyiptomiak rabszolg\u00e1iv\u00e1 tette."}, {"id": "09-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-09-03.jpg", "text": "Az egyiptomiak az izraelit\u00e1kat arra k\u00e9nyszer\u00edtett\u00e9k, hogy nagyon sok \u00e9p\u00fcletet, eg\u00e9sz v\u00e1rosokat \u00e9p\u00edtsenek nekik. A neh\u00e9z munka miatt keserves lett az \u00e9let\u00fck, Isten m\u00e9gis meg\u00e1ldotta \u0151ket \u00e9s m\u00e9g t\u00f6bb gyermek\u00fck lett."}, {"id": "09-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-09-04.jpg", "text": "A f\u00e1ra\u00f3 l\u00e1tta, hogy az izraelit\u00e1knak sok gyermeke sz\u00fcletik, ez\u00e9rt megparancsolta embereinek, hogy \u00f6lj\u00e9k meg az \u00fajsz\u00fcl\u00f6tt izraelita kisfi\u00fakat \u00e9s dobj\u00e1k be \u0151ket a N\u00edlus foly\u00f3ba."}, {"id": "09-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-09-05.jpg", "text": "Egy bizonyos izraeli asszonynak sz\u00fcletett egy kisfia. A f\u00e9rj\u00e9vel k\u00f6z\u00f6sen elrejtett\u00e9k a kisfi\u00fat ameddig csak b\u00edrt\u00e1k."}, {"id": "09-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-09-06.jpg", "text": "Amikor a kisfi\u00fa sz\u00fclei m\u00e1r nem tudt\u00e1k tov\u00e1bb rejtegetni, beletett\u00e9k egy \u00fasz\u00f3 kos\u00e1rba \u00e9s a N\u00edlus foly\u00f3 sz\u00e9l\u00e9n lev\u0151 n\u00e1dak k\u00f6z\u00e9 rejtett\u00e9k, \u00edgy mentve az \u00e9let\u00e9t hogy ne \u00f6lj\u00e9k meg. A n\u0151v\u00e9re figyelte, hogy mi fog t\u00f6rt\u00e9nni vele."}, {"id": "09-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-09-07.jpg", "text": "A f\u00e1ra\u00f3 egyik le\u00e1nya megl\u00e1tta a kosarat \u00e9s belen\u00e9zett. Amikor megl\u00e1tta a kisbab\u00e1t hazavitte felnevelni, mint a saj\u00e1t gyermek\u00e9t. Felvett egy izraelita asszonyt hogy szoptassa a kicsit an\u00e9lk\u00fcl, hogy r\u00e1j\u00f6tt volna, hogy az asszony val\u00f3j\u00e1ban a kisbaba \u00e9desanyja volt. Amikor a baba el\u00e9g nagy lett ahhoz, hogy ne legyen sz\u00fcks\u00e9ge anyatejre az asszony visszavitte a f\u00e1ra\u00f3 le\u00e1ny\u00e1nak, aki a M\u00f3zes nevet adta neki."}, {"id": "09-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-09-08.jpg", "text": "Amikor M\u00f3zes feln\u0151tt, egyik nap megl\u00e1tta ahogy egy egyiptomi veri az izraelita rabszolg\u00e1t. M\u00f3zes megpr\u00f3b\u00e1lta megmenteni az izraeli embert, hisz \u0151 is onnan sz\u00e1rmazott."}, {"id": "09-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-09-09.jpg", "text": "Amikor M\u00f3zes azt gondolta, hogy senki sem l\u00e1tja meg\u00f6lte az egyiptomit \u00e9s eltemette a test\u00e9t. Valaki azonban megl\u00e1tta, hogy mit tett M\u00f3zes."}, {"id": "09-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-09-10.jpg", "text": "Amikor a f\u00e1ra\u00f3 megtudta hogy mit tett M\u00f3zes, megpr\u00f3b\u00e1lta meg\u00f6letni \u0151t. M\u00f3zes elmenek\u00fclt Egyiptomb\u00f3l a puszt\u00e1ba ahol biztons\u00e1gban volt a f\u00e1ra\u00f3 katon\u00e1it\u00f3l."}, {"id": "09-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-09-11.jpg", "text": "M\u00f3zes a puszt\u00e1ban, t\u00e1vol Egyiptomt\u00f3l p\u00e1sztor lett. Feles\u00e9g\u00fcl vett egy ottani asszonyt \u00e9s sz\u00fcletett k\u00e9t fia."}, {"id": "09-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-09-12.jpg", "text": "Egyik nap mikor M\u00f3zes a ny\u00e1jat legeltette megl\u00e1tott egy bokrot, amely t\u0171zben volt. A bokor azonban nem \u00e9gett el. M\u00f3zes k\u00f6zelebb ment a bokorhoz, hogy jobban l\u00e1ssa mi t\u00f6rt\u00e9nik. Ahogy k\u00f6zeledett az \u00e9g\u0151 bokorhoz Isten hangja sz\u00f3lt: \"M\u00f3zes, vedd le a te sarudat, mert szent helyen \u00e1llsz.\""}, {"id": "09-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-09-13.jpg", "text": "Isten azt mondta: \"L\u00e1ttam az \u00e9n n\u00e9pem szenved\u00e9seit. Elk\u00fcldelek t\u00e9ged a f\u00e1ra\u00f3hoz, hogy felszabad\u00edtsd Izr\u00e1elt az egyiptomi rabszolgas\u00e1gb\u00f3l. Nekik adom K\u00e1na\u00e1n f\u00f6ldj\u00e9t, azt a f\u00f6ldet, amit meg\u00edg\u00e9rtem \u00c1brah\u00e1mnak, Izs\u00e1knak \u00e9s J\u00e1k\u00f3bnak.\""}, {"id": "09-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-09-14.jpg", "text": "M\u00f3zes megk\u00e9rdezte: \"Mi lesz, ha a n\u00e9p megk\u00e9rdezi t\u0151lem, hogy ki k\u00fcld\u00f6tt engem, mit mondjak akkor?\" Isten azt v\u00e1laszolta: \"VAGYOK AKI VAGYOK. Mondd nekik, hogy 'A VAGYOK k\u00fcld\u00f6tt engem'. Azt is mondd nekik: '\u00c9n vagyok J\u00e1hve, aty\u00e1itok, \u00c1brah\u00e1m, Izs\u00e1k \u00e9s J\u00e1k\u00f3b Istene.' Ez az \u00e9n nevem \u00f6r\u00f6kre.\""}, {"id": "09-15", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-09-15.jpg", "text": "M\u00f3zes f\u00e9lt \u00e9s nem akart a f\u00e1ra\u00f3hoz menni, azt gondolta, hogy \u0151 nem tud j\u00f3l besz\u00e9lni, ez\u00e9rt Isten elk\u00fcldte M\u00f3zes testv\u00e9r\u00e9t, \u00c1ront, hogy seg\u00edtsen neki. Isten figyelmeztette M\u00f3zest \u00e9s \u00c1ront, hogy a f\u00e1ra\u00f3 makacs lesz."}], "number": "09", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a 2 M\u00f3zes 1-4-b\u0151l", "title": "9. Isten elh\u00edvja M\u00f3zest"}, {"frames": [{"id": "10-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-10-01.jpg", "text": "M\u00f3zes \u00e9s \u00c1ron elmentek a f\u00e1ra\u00f3hoz. Azt mondt\u00e1k: \"Ezt mondja Izr\u00e1el Istene, 'Bocs\u00e1sd el n\u00e9pemet!'\" A f\u00e1ra\u00f3 nem hallgatott r\u00e1juk. Ahelyett, hogy szabadon engedte volna az izraelit\u00e1kat m\u00e9g kem\u00e9nyebb munk\u00e1ra k\u00e9nyszer\u00edtette \u0151ket."}, {"id": "10-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-10-02.jpg", "text": "A f\u00e1ra\u00f3 mindegyre megtagadta, hogy elengedje a n\u00e9pet, ez\u00e9rt Isten t\u00edz rettenetes csap\u00e1ssal s\u00fajtotta Egyiptomot. Ezek a csap\u00e1sok \u00e1ltal Isten megmutatta a f\u00e1ra\u00f3nak, hogy \u0150 hatalmasabb a f\u00e1ra\u00f3n\u00e1l \u00e9s Egyiptom minden isten\u00e9n\u00e9l."}, {"id": "10-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-10-03.jpg", "text": "Isten a N\u00edlus foly\u00f3t v\u00e9rr\u00e9 v\u00e1ltoztatta, a f\u00e1ra\u00f3 azonban ekkor se bocs\u00e1totta el az izraelit\u00e1kat."}, {"id": "10-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-10-04.jpg", "text": "Isten b\u00e9k\u00e1kat k\u00fcld\u00f6tt Egyiptomban mindenfel\u00e9. A f\u00e1ra\u00f3 k\u00f6ny\u00f6rg\u00f6tt M\u00f3zesnek, hogy t\u00fcntesse el a b\u00e9k\u00e1kat. Amikor azonban a b\u00e9k\u00e1k elt\u0171ntek a f\u00e1ra\u00f3 megkem\u00e9ny\u00edtette a sz\u00edv\u00e9t \u00e9s nem engedte az izraelit\u00e1kat elhagyni Egyiptomot."}, {"id": "10-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-10-05.jpg", "text": "Ekkor Isten sz\u00fanyogokat, ut\u00e1na pedig legyeket k\u00fcld\u00f6tt csap\u00e1sk\u00e9nt. A f\u00e1ra\u00f3 elk\u00fcld\u00f6tt M\u00f3zes\u00e9rt \u00e9s \u00c1ron\u00e9rt \u00e9s azt mondta, hogy ha meg\u00e1ll\u00edtj\u00e1k a csap\u00e1sokat, akkor az izraelit\u00e1k elhagyhatj\u00e1k Egyiptomot. Amikor M\u00f3zes im\u00e1dkozott Isten elt\u00fcntette a legyeket Egyiptomb\u00f3l, a f\u00e1ra\u00f3 azonban megkem\u00e9ny\u00edtette a sz\u00edv\u00e9t \u00e9s nem engedte a n\u00e9pet szabadon."}, {"id": "10-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-10-06.jpg", "text": "A k\u00f6vetkez\u0151kben megbetegedett \u00e9s meghalt az egyiptomiak \u00f6sszes h\u00e1zi\u00e1llata. Isten okozta ezt. A f\u00e1ra\u00f3nak a sz\u00edve azonban kem\u00e9ny maradt \u00e9s nem engedte el az izraelit\u00e1kat."}, {"id": "10-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-10-07.jpg", "text": "Ekkor Isten azt mondta M\u00f3zesnek, hogy a f\u00e1ra\u00f3 el\u0151tt sz\u00f3rjon hamut a leveg\u0151be. Amikor ezt tette f\u00e1jdalmas h\u00f3lyagos-sebek jelentek meg az egyiptomiakon, de az izraelit\u00e1kon nem. Isten megkem\u00e9ny\u00edtette a f\u00e1ra\u00f3 sz\u00edv\u00e9t \u00e9s nem engedte az izraelit\u00e1kat szabadon."}, {"id": "10-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-10-08.jpg", "text": "Ezut\u00e1n Isten j\u00e9ges\u0151t k\u00fcld\u00f6tt, amely t\u00f6nkretette az egyiptomiak term\u00e9s\u00e9nek a nagy r\u00e9sz\u00e9t \u00e9s meg\u00f6lt mindenkit, aki a szabadban volt. A f\u00e1ra\u00f3 h\u00edvatta M\u00f3zest \u00e9s \u00c1ront \u00e9s azt mondta nekik: \"V\u00e9tkeztem. Mehettek.\" Ekkor M\u00f3zes im\u00e1dkozott \u00e9s nem esett t\u00f6bb j\u00e9g az \u00e9gb\u0151l."}, {"id": "10-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-10-09.jpg", "text": "A f\u00e1ra\u00f3 azonban ism\u00e9t v\u00e9tkezett \u00e9s megkem\u00e9ny\u00edtette a sz\u00edv\u00e9t. Nem bocs\u00e1totta el az izraelit\u00e1kat szabadon."}, {"id": "10-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-10-10.jpg", "text": "\u00cdgy Isten s\u00e1skarajokat k\u00fcld\u00f6tt Egyiptom f\u00f6l\u00e9. A s\u00e1sk\u00e1k megett\u00e9k a marad\u00e9k term\u00e9st is, ami m\u00e9g megmaradt a j\u00e9ges\u0151 ut\u00e1n."}, {"id": "10-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-10-11.jpg", "text": "Ekkor Isten h\u00e1rom napos s\u00f6t\u00e9ts\u00e9get bocs\u00e1tott r\u00e1juk. Olyan s\u00f6t\u00e9t volt, hogy az egyiptomiak nem tudt\u00e1k elhagyni a h\u00e1zaikat. Ahol az izraelit\u00e1k \u00e9ltek azonban vil\u00e1goss\u00e1g volt."}, {"id": "10-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-10-12.jpg", "text": "M\u00e9g ez a kilenc csap\u00e1s ut\u00e1n is a f\u00e1ra\u00f3 megtagadta hogy szabadon engedje az izraelit\u00e1kat. Mivel a f\u00e1ra\u00f3 nem akart engedelmeskedni, Isten m\u00e9g egy utols\u00f3 csap\u00e1st tervezett. Ez m\u00e1r meggondol\u00e1sra k\u00e9nyszer\u00edtette a f\u00e1ra\u00f3t."}], "number": "10", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a 2 M\u00f3zes 5-10-b\u0151l", "title": "10. A t\u00edz csap\u00e1s"}, {"frames": [{"id": "11-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-11-01.jpg", "text": "Isten figyelmeztette a f\u00e1ra\u00f3t, hogy ha nem engedi el az izraelit\u00e1kat, akkor meg\u00f6l minden egyiptomi els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt fi\u00fat \u00e9s \u00e1llatot. Amikor a f\u00e1ra\u00f3 ezt hallotta m\u00e9g mindig nem akart hinni \u00e9s engedelmeskedni Istennek."}, {"id": "11-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-11-02.jpg", "text": "Isten biztos\u00edtott egy m\u00f3dot arra, hogy mindenkinek aki hisz \u0150benne megmenek\u00fclj\u00f6n az els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt fia. Minden csal\u00e1d ki kellett v\u00e1lasszon egy t\u00f6k\u00e9letes b\u00e1r\u00e1nyt \u00e9s lev\u00e1gj\u00e1k."}, {"id": "11-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-11-03.jpg", "text": "Isten azt mondta az izraelit\u00e1knak, hogy vegyenek a b\u00e1r\u00e1ny v\u00e9r\u00e9b\u0151l \u00e9s kenj\u00e9k azt az ajt\u00f3 k\u00f6r\u00e9, majd s\u00fcss\u00e9k meg a h\u00fast \u00e9s egy\u00e9k meg siet\u0151sen, \u00e9leszt\u0151 n\u00e9lk\u00fcl k\u00e9sz\u00fclt keny\u00e9rrel egy\u00fctt. Azt is mondta Isten, hogy amikor esznek m\u00e1r k\u00e9szek legyenek elindulni Egyiptomb\u00f3l."}, {"id": "11-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-11-04.jpg", "text": "Az izraelit\u00e1k pont \u00fagy tettek ahogyan Isten parancsolta nekik. Az \u00e9jszaka k\u00f6zep\u00e9n Isten k\u00f6rbej\u00e1rt Egyiptomban \u00e9s meg\u00f6lt minden egyes els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt fi\u00fat."}, {"id": "11-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-11-05.jpg", "text": "Minden izraeli h\u00e1znak az ajtaj\u00e1n v\u00e9r volt \u00e9s Isten elker\u00fclte ezeket a h\u00e1zakat. Minden bent lev\u0151 biztons\u00e1gban volt. A b\u00e1r\u00e1ny v\u00e9re miatt menek\u00fcltek meg."}, {"id": "11-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-11-06.jpg", "text": "Az egyiptomiak azonban nem hittek Istennek \u00e9s nem engedelmeskedtek az \u0150 parancs\u00e1nak. Ez\u00e9rt Isten nem ker\u00fclte el az \u0151 h\u00e1zukat. Minden egyes egyiptominak az els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt fi\u00e1t meg\u00f6lte Isten."}, {"id": "11-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-11-07.jpg", "text": "Minden egyiptomi els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt fi\u00fa meghalt a b\u00f6rt\u00f6nben \u00fcl\u0151 rab els\u0151sz\u00fcl\u00f6ttj\u00e9t\u0151l kezdve a f\u00e1ra\u00f3 els\u0151sz\u00fcl\u00f6ttj\u00e9ig mind. Egyiptomban sokan s\u00edrtak \u00e9s jajgattak a nagy szomor\u00fas\u00e1g miatt."}, {"id": "11-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-11-08.jpg", "text": "Azon az \u00e9jszak\u00e1n a f\u00e1ra\u00f3 h\u00edvatta M\u00f3zest \u00e9s \u00c1ront \u00e9s azt mondta: \"Vigy\u00e9tek az izraelit\u00e1kat \u00e9s menjetek el azonnal Egyiptomb\u00f3l!\" Az egyiptomiak is s\u00fcrgett\u00e9k az izraelit\u00e1kat, hogy azonnal hagyj\u00e1k el Egyiptomot."}], "number": "11", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a 2 M\u00f3zes 11:1-12:32-b\u0151l", "title": "11. A P\u00e1ska"}, {"frames": [{"id": "12-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-12-01.jpg", "text": "Az izraelit\u00e1k nagyon boldogok voltak hogy elhagyhatt\u00e1k Egyiptomot. M\u00e1r nem voltak rabszolg\u00e1k \u00e9s elindultak az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldje fel\u00e9! Az egyiptomiak megadtak az izraelit\u00e1knak amit csak k\u00e9rtek, m\u00e9g aranyat, ez\u00fcst\u00f6t \u00e9s m\u00e1s \u00e9rt\u00e9kes dolgokat is. N\u00e9h\u00e1ny m\u00e1s nemzetb\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 ember is hitt Istenben \u00e9s az izraelit\u00e1kkal egy\u00fctt elhagyt\u00e1k Egyiptomot."}, {"id": "12-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-12-02.jpg", "text": "Isten egy magas felh\u0151oszloppal vezette \u0151ket, amely nappal el\u0151tt\u00fck ment, \u00e9jszaka pedig \u00e1tv\u00e1ltozott egy magas t\u0171zoszlopp\u00e1. Isten mindig vel\u00fck volt \u00e9s vezette \u0151ket az utaz\u00e1sukban. Csak annyit kellett tegyenek, hogy k\u00f6vetik Istent."}, {"id": "12-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-12-03.jpg", "text": "Egy r\u00f6vid id\u0151 ut\u00e1n a f\u00e1ra\u00f3 \u00e9s az emberei meggondolt\u00e1k magukat \u00e9s azt akart\u00e1k, hogy az izraelit\u00e1k ism\u00e9t a rabszolg\u00e1ik legyenek. Isten megkem\u00e9ny\u00edtette a f\u00e1ra\u00f3t az\u00e9rt, hogy a n\u00e9p megl\u00e1ssa, hogy Isten az egyed\u00fcli igaz Isten, \u00e9s meg\u00e9rts\u00e9k, hogy J\u00e1hve hatalmasabb a f\u00e1ra\u00f3n\u00e1l \u00e9s az \u0151 istenein\u00e9l."}, {"id": "12-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-12-04.jpg", "text": "Ez\u00e9rt a f\u00e1ra\u00f3 \u00e9s a serege \u00fcld\u00f6z\u0151be vette az izraelit\u00e1kat, hogy ism\u00e9t a rabszolg\u00e1iv\u00e1 tegye \u0151ket. Amikor az izraelit\u00e1k l\u00e1tt\u00e1k az \u00fcld\u00f6z\u0151 egyiptomi hadsereget, \u00e9szrevett\u00e9k hogy nincs menekv\u00e9s, mivel m\u00f6g\u00f6tt\u00fck az egyiptomiak, el\u0151tt\u00fck pedig a V\u00f6r\u00f6s Tenger volt. Nagyon f\u00e9ltek \u00e9s felki\u00e1ltottak: \"Mi\u00e9rt hagytuk el Egyiptomot? Meg fogunk halni!\""}, {"id": "12-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-12-05.jpg", "text": "M\u00f3zes azt mondta az izraelit\u00e1knak: \"Ne f\u00e9ljetek! Az \u00dar fog harcolni \u00e9rtetek a mai napon \u00e9s megment titeket.\" Ezut\u00e1n Isten azt mondta M\u00f3zesnek: \"Mondd a n\u00e9pnek, hogy induljon a V\u00f6r\u00f6s Tenger fel\u00e9.\""}, {"id": "12-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-12-06.jpg", "text": "Ekkor Isten a felh\u0151oszlopot elmozd\u00edtotta \u00e9s az izraelit\u00e1k \u00e9s az egyiptomiak k\u00f6z\u00e9 \u00e1ll\u00edtotta \u00fagy, hogy az egyiptomiak nem l\u00e1tt\u00e1k az izraelit\u00e1kat."}, {"id": "12-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-12-07.jpg", "text": "Isten azt mondta M\u00f3zesnek, hogy ny\u00fajtsa ki a kez\u00e9t a tenger fel\u00e9 \u00e9s has\u00edtsa kett\u00e9 a vizet. Ekkor Isten szelet t\u00e1masztott, amely a tengervizet sz\u00e9tnyomta jobbra \u00e9s balra, \u00edgy egy \u00f6sv\u00e9ny alakult a tengerben."}, {"id": "12-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-12-08.jpg", "text": "Az izraelit\u00e1k \u00e1tvonultak a sz\u00e1razon a tenger k\u00f6zep\u00e9n m\u00edg a v\u00edz mindk\u00e9t oldalunkon falk\u00e9nt \u00e1llt."}, {"id": "12-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-12-09.jpg", "text": "Ekkor Isten elmozd\u00edtotta a felh\u0151oszlopot, hogy az egyiptomiak megl\u00e1thass\u00e1k Izr\u00e1elt menek\u00fclni. Az egyiptomiak \u00fagy d\u00f6nt\u00f6ttek, hogy tov\u00e1bb \u00fcld\u00f6zik \u0151ket."}, {"id": "12-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-12-10.jpg", "text": "\u00cdgy teh\u00e1t k\u00f6vett\u00e9k az izraelit\u00e1kat a tenger k\u00f6zep\u00e9n lev\u0151 \u00f6sv\u00e9nyre, de Isten p\u00e1nikot keltett az egyiptomiak k\u00f6z\u00f6tt \u00e9s a harci kocsik kerekei beragadtak. Azt ki\u00e1ltott\u00e1k: \"Menek\u00fcljetek! Isten harcol az izraelit\u00e1k\u00e9rt!\""}, {"id": "12-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-12-11.jpg", "text": "Miut\u00e1n az izraelit\u00e1k mind \u00e1tjutottak biztons\u00e1gosan a tenger m\u00e1sik partj\u00e1ra Isten azt mondta M\u00f3zesnek, hogy ism\u00e9t ny\u00fajtsa ki a kez\u00e9t. Amikor engedelmeskedett a v\u00edz visszat\u00e9rt a hely\u00e9re \u00e9s elbor\u00edtotta az egyiptomi hadsereget. Az eg\u00e9sz egyiptomi hadsereg megfulladt."}, {"id": "12-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-12-12.jpg", "text": "Amikor az izraelit\u00e1k l\u00e1tt\u00e1k, hogy az egyiptomiak meghaltak b\u00edztak Istenben \u00e9s elhitt\u00e9k, hogy M\u00f3zes Isten pr\u00f3f\u00e9t\u00e1ja."}, {"id": "12-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-12-13.jpg", "text": "Az izraelit\u00e1k teljes sz\u00edvb\u0151l \u00f6r\u00fcltek, mivel Isten megszabad\u00edtotta \u0151ket a hal\u00e1lt\u00f3l \u00e9s a rabszolgas\u00e1gb\u00f3l. Most m\u00e1r szabadok voltak Istent szolg\u00e1lni. \u00c9nekeket \u00e9nekeltek, \u00fcnnepelve az \u00fajonnan nyert szabads\u00e1gukat \u00e9s dics\u00e9rt\u00e9k Istent, mivel megmentette \u0151ket az egyiptomi seregt\u0151l."}, {"id": "12-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-12-14.jpg", "text": "Isten megparancsolta Izr\u00e1elnek, hogy minden \u00e9vben \u00fcnnepelj\u00e9k meg a P\u00e1sk\u00e1t, hogy megeml\u00e9kezzenek arr\u00f3l, hogy Isten gy\u0151zelmet adott nekik az egyiptomiak felett \u00e9s megszabad\u00edtotta \u0151ket a szolgas\u00e1gb\u00f3l. \u00dagy \u00fcnnepelt\u00e9k, hogy meg\u00f6ltek egy t\u00f6k\u00e9letes b\u00e1r\u00e1nyt amelyet kov\u00e1sztalan keny\u00e9rrel ettek meg."}], "number": "12", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a 2 M\u00f3zes 12:33-15:21-b\u0151l", "title": "12. A kivonul\u00e1s"}, {"frames": [{"id": "13-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-13-01.jpg", "text": "Miut\u00e1n Isten \u00e1tvezette az izraelit\u00e1kat a V\u00f6r\u00f6s Tengeren, a pusztas\u00e1gon kereszt\u00fcl vezette \u0151ket egy S\u00ednai nevezet\u0171 hegyhez. Ez ugyanaz a hegy volt, ahol M\u00f3zes l\u00e1tta az \u00e9g\u0151 bokrot. Az emberek a hegy l\u00e1b\u00e1n\u00e1l emelt\u00e9k fel a s\u00e1traikat."}, {"id": "13-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-13-02.jpg", "text": "Isten azt mondta M\u00f3zesnek \u00e9s Izr\u00e1el n\u00e9p\u00e9nek: \"Ha engedelmeskedtek nekem \u00e9s megtartj\u00e1tok az \u00e9n sz\u00f6vets\u00e9gemet, akkor ti lesztek valamennyi n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt az \u00e9n v\u00e1lasztottjaim, papok kir\u00e1lys\u00e1ga \u00e9s szent n\u00e9p lesztek.\""}, {"id": "13-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-13-03.jpg", "text": "H\u00e1rom nappal k\u00e9s\u0151bb, miut\u00e1n a n\u00e9p felk\u00e9sz\u00fclt az Istennel val\u00f3 tal\u00e1lkoz\u00e1sra, Isten lesz\u00e1llt a S\u00ednai Hegyre mennyd\u00f6rg\u00e9ssel, vill\u00e1mmal, f\u00fcsttel \u00e9s egy er\u0151s k\u00fcrtzeng\u00e9ssel. Csak M\u00f3zesnek engedte meg Isten hogy felmenjen a hegyre."}, {"id": "13-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-13-04.jpg", "text": "Ekkor Isten odaadta nekik a sz\u00f6vets\u00e9get \u00e9s azt mondta: \"\u00c9n vagyok J\u00e1hve, a te Istened aki megmentett t\u00e9ged az egyiptomi szolgas\u00e1gb\u00f3l. Ne im\u00e1dj m\u00e1s isteneket.\""}, {"id": "13-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-13-05.jpg", "text": "\"Ne csin\u00e1lj b\u00e1lv\u00e1nyokat \u00e9s ne im\u00e1dd \u0151ket mert \u00c9n, J\u00e1hve f\u00e9lt\u0151n szeret\u0151 Isten vagyok. Ne haszn\u00e1ld az \u00e9n nevemet tiszteletlen\u00fcl. Eml\u00e9kezz\u00e9l meg a szombatr\u00f3l \u00e9s szenteld meg azt. M\u00e1s-sz\u00f3val, hat napon \u00e1t v\u00e9gezd minden munk\u00e1dat, mert a hetedik nap arra van, hogy megpihenj \u00e9s megeml\u00e9kezz R\u00f3lam.\""}, {"id": "13-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-13-06.jpg", "text": "\"Tiszteld ap\u00e1dat \u00e9s any\u00e1dat. Ne \u00f6lj. Ne par\u00e1zn\u00e1lkodj. Ne lopj. Ne hazudj. Ne k\u00edv\u00e1nd a magad\u00e9nak a te felebar\u00e1tod feles\u00e9g\u00e9t, h\u00e1z\u00e1t \u00e9s semmit se ami az \u00f6v\u00e9.\""}, {"id": "13-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-13-07.jpg", "text": "Ezut\u00e1n Isten fel\u00edrta ezt a t\u00edz parancsolatot k\u00e9t k\u0151t\u00e1bl\u00e1ra \u00e9s odaadta M\u00f3zesnek. Isten adott m\u00e9g sok m\u00e1s szab\u00e1lyt \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyt is, amit k\u00f6vessenek. Isten meg\u00edg\u00e9rte, hogy ha a n\u00e9p engedelmeskedik ezeknek a t\u00f6rv\u00e9nyeknek meg\u00e1ldja \u00e9s megv\u00e9di \u0151ket. Ha engedetlenek lesznek, akkor Isten megb\u00fcnteti \u0151ket."}, {"id": "13-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-13-08.jpg", "text": "Isten adott a izraelit\u00e1knak egy r\u00e9szletes le\u00edr\u00e1st is egy s\u00e1torr\u00f3l, \u00e9s azt akarta, hogy elk\u00e9sz\u00edts\u00e9k. A Gy\u00fclekezet S\u00e1tr\u00e1nak nevezt\u00e9k el. Bel\u00fcl k\u00e9t helyis\u00e9gb\u0151l \u00e1llt, melyet egy \u00f3ri\u00e1si f\u00fcgg\u00f6ny v\u00e1lasztott el. Egyed\u00fcl a f\u0151pap mehetett be a f\u00fcgg\u00f6ny m\u00f6g\u00f6tti helyis\u00e9gbe, mivel Isten lakott ott."}, {"id": "13-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-13-09.jpg", "text": "B\u00e1rki, aki nem engedelmeskedett Isten t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9nek hozhatott egy \u00e1llatot a Gy\u00fclekezet S\u00e1tora el\u0151tt lev\u0151 olt\u00e1rra \u00e1ldozatul Istennek. Ott egy pap lev\u00e1gta az \u00e1llatot \u00e9s el\u00e9gette az olt\u00e1ron. A fel\u00e1ldozott \u00e1llat v\u00e9re eltakarta az ember b\u0171n\u00e9t \u00e9s Isten el\u0151tt tiszt\u00e1v\u00e1 tette azt a szem\u00e9lyt. Isten kiv\u00e1lasztotta M\u00f3zes testv\u00e9r\u00e9t, \u00c1ront \u00e9s \u00c1ronnak az ut\u00f3dait hogy \u0151k legyenek Isten papjai."}, {"id": "13-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-13-10.jpg", "text": "Az eg\u00e9sz n\u00e9p beleegyezett, hogy engedelmeskedni fog azoknak a t\u00f6rv\u00e9nyeknek, amelyeket Isten adott nekik, hogy egyed\u00fcl Istent fogj\u00e1k im\u00e1dni \u00e9s \u0151k lesznek Isten v\u00e1lasztott n\u00e9pe. De r\u00f6viddel azut\u00e1n, hogy meg\u00edg\u00e9rt\u00e9k, hogy engedelmeskednek Istennek m\u00e1r rettenetes b\u0171nt k\u00f6vettek el."}, {"id": "13-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-13-11.jpg", "text": "M\u00f3zes napokig fent volt a S\u00ednai Hegyen \u00e9s Istennel besz\u00e9lgetett. Az emberek t\u00fcrelmetlenkedtek, mivel nem j\u00f6tt vissza gyorsan. Aranyat vittek ez\u00e9rt \u00c1ronhoz \u00e9s megk\u00e9rt\u00e9k, hogy k\u00e9sz\u00edtsen nekik egy b\u00e1lv\u00e1nyt."}, {"id": "13-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-13-12.jpg", "text": "\u00c1ron k\u00e9sz\u00edtett egy borj\u00fa form\u00e1j\u00fa aranyb\u00e1lv\u00e1nyt. A n\u00e9p elkezdte vadul im\u00e1dni a b\u00e1lv\u00e1nyt \u00e9s \u00e1ldozatokat mutattak be neki. Isten nagyon megharagudott r\u00e1juk a b\u0171neik miatt \u00e9s tervezte, hogy elpuszt\u00edtja \u0151ket. M\u00f3zes azonban im\u00e1dkozott \u00e9rt\u00fck, Isten pedig meghallgatta im\u00e1j\u00e1t \u00e9s nem puszt\u00edtotta el \u0151ket."}, {"id": "13-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-13-13.jpg", "text": "Amikor M\u00f3zes lej\u00f6tt a hegyr\u0151l \u00e9s megl\u00e1tta a b\u00e1lv\u00e1nyt annyira megharagudott, hogy \u00f6sszet\u00f6rte a k\u00e9t k\u0151t\u00e1bl\u00e1t, amelyre Isten fel\u00edrta a T\u00edzparancsolatot."}, {"id": "13-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-13-14.jpg", "text": "Ut\u00e1na M\u00f3zes porr\u00e1 t\u00f6rte a b\u00e1lv\u00e1nyt, v\u00edzbe sz\u00f3rta a port \u00e9s megitatta az emberekkel azt a vizet. Isten j\u00e1rv\u00e1nyt bocs\u00e1tott a n\u00e9pre \u00e9s sokan k\u00f6z\u00fcl\u00fck meghaltak."}, {"id": "13-15", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-13-15.jpg", "text": "M\u00f3zes \u00faj k\u0151t\u00e1bl\u00e1kat k\u00e9sz\u00edtett a T\u00edzparancsolat sz\u00e1m\u00e1ra, hogy helyettes\u00edts\u00e9k azokat, amelyeket \u00f6sszet\u00f6rt. Ezut\u00e1n ism\u00e9t felment a hegyre \u00e9s im\u00e1dkozott, hogy bocs\u00e1sson meg Isten a n\u00e9pnek. Isten meghallgatta M\u00f3zest \u00e9s megbocs\u00e1tott. M\u00f3zes visszat\u00e9rt a hegyr\u0151l a T\u00edzparancsolattal az \u00faj t\u00e1bl\u00e1kon. Ekkor Isten ism\u00e9t vezetni kezdte az izraelit\u00e1kat a S\u00ednai Hegyt\u0151l az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldje fel\u00e9."}], "number": "13", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a 2 M\u00f3zes 19-34-b\u0151l", "title": "13. Isten sz\u00f6vets\u00e9ge Izr\u00e1ellel"}, {"frames": [{"id": "14-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-14-01.jpg", "text": "Miut\u00e1n Isten k\u00f6z\u00f6lte az izraelit\u00e1kkal azokat a t\u00f6rv\u00e9nyeket, melyeknek sz\u00f3t kellett fogadjanak a vele k\u00f6t\u00f6tt sz\u00f6vets\u00e9g r\u00e9szek\u00e9nt, elhagyt\u00e1k a S\u00ednai Hegyet. Isten elkezdte vezetni \u0151ket az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldje fel\u00e9, melyet K\u00e1na\u00e1nnak is h\u00edvtak. A felh\u0151oszlop el\u0151tt\u00fck haladt K\u00e1na\u00e1n fel\u00e9, \u0151k pedig k\u00f6vett\u00e9k."}, {"id": "14-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-14-02.jpg", "text": "Isten meg\u00edg\u00e9rte \u00c1brah\u00e1mnak, Izs\u00e1knak \u00e9s J\u00e1k\u00f3bnak, hogy az ut\u00f3daiknak fogja adni az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldj\u00e9t, mostanra azonban m\u00e1r sok n\u00e9pcsoport \u00e9lt azon a f\u00f6ld\u00f6n. \u0150ket kananeusoknak nevezt\u00e9k. A kananeusok nem im\u00e1dt\u00e1k \u00e9s nem engedelmeskedtek Istennek. Hamis isteneket tiszteltek \u00e9s sok gonosz dolgot tettek."}, {"id": "14-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-14-03.jpg", "text": "Isten azt mondta az izraelit\u00e1knak: \"Ki kell irts\u00e1tok az \u00f6sszes kananeust az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldj\u00e9r\u0151l. Ne b\u00e9k\u00fcljetek ki vel\u00fck \u00e9s ne h\u00e1zasodjatok vel\u00fck. Teljesen el kell puszt\u00edts\u00e1tok minden b\u00e1lv\u00e1nyukat. Ha nem engedelmeskedtek nekem, akkor az \u0151 b\u00e1lv\u00e1nyaikat fogj\u00e1tok im\u00e1dni helyettem.\""}, {"id": "14-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-14-04.jpg", "text": "Amikor az izraelit\u00e1k el\u00e9rt\u00e9k K\u00e1na\u00e1n hat\u00e1r\u00e1t M\u00f3zes kiv\u00e1lasztott tizenk\u00e9t f\u00e9rfit, Izr\u00e1el minden t\u00f6rzs\u00e9b\u0151l egyet-egyet. Utas\u00edtotta ezeket a f\u00e9rfiakat arra, hogy menjenek el \u00e9s k\u00e9mlelj\u00e9k ki a f\u00f6ldet, hogy l\u00e1ss\u00e1k meg, hogy milyen az. A kananeusokat is ki kellett k\u00e9mlelj\u00e9k, hogy l\u00e1ss\u00e1k, hogy er\u0151sek-e vagy gyeng\u00e9k."}, {"id": "14-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-14-05.jpg", "text": "A tizenk\u00e9t f\u00e9rfi negyven napig utazott K\u00e1na\u00e1nban mindenfel\u00e9 ut\u00e1na pedig visszat\u00e9rtek. Azt mondt\u00e1k a n\u00e9pnek: \"Ez a f\u00f6ld nagyon term\u00e9keny \u00e9s a term\u00e9s b\u0151s\u00e9ges.\" A k\u00e9mek k\u00f6z\u00fcl azonban t\u00edzen azt mondt\u00e1k: \"A v\u00e1rosok nagyon er\u0151sek, a lakosaik pedig \u00f3ri\u00e1sok! Ha megt\u00e1madjuk \u0151ket biztosan legy\u0151znek \u00e9s meg\u00f6lnek minket!\""}, {"id": "14-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-14-06.jpg", "text": "K\u00e1leb \u00e9s J\u00f3zsu\u00e9, a m\u00e1sik k\u00e9t k\u00e9m r\u00f6gt\u00f6n azt mondt\u00e1k: \"Igaz, hogy a k\u00e1na\u00e1ni n\u00e9pek magasak \u00e9s er\u0151sek, mi azonban biztosan legy\u0151zhetj\u00fck \u0151ket. Isten fog harcolni vel\u00fcnk!\""}, {"id": "14-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-14-07.jpg", "text": "A n\u00e9p azonban nem hallgatott K\u00e1lebre \u00e9s J\u00f3zsu\u00e9ra. Megharagudtak M\u00f3zesre \u00e9s \u00c1ronra \u00e9s azt mondt\u00e1k: \"Mi\u00e9rt hoztatok benn\u00fcnket erre a sz\u00f6rny\u0171 helyre? Ink\u00e1bb maradtunk volna Egyiptomban mintsem hogy h\u00e1bor\u00faban haljunk meg, gyermekeink \u00e9s feles\u00e9geink pedig rabszolg\u00e1k legyenek.\" A n\u00e9p egy m\u00e1sik vezet\u0151t akart v\u00e1lasztani, hogy visszavigye \u0151ket Egyiptomba."}, {"id": "14-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-14-08.jpg", "text": "Isten nagyon megharagudott \u00e9s megjelent a Gy\u00fclekezet S\u00e1tr\u00e1ban. Azt mondta: \"Mivel fell\u00e1zadtatok ellenem az eg\u00e9sz n\u00e9p bolyongani fog a puszt\u00e1ban. J\u00f3zsu\u00e9n \u00e9s K\u00e1leben k\u00edv\u00fcl mindenki aki h\u00fasz \u00e9vesn\u00e9l id\u0151sebb meg fog halni a puszt\u00e1ban \u00e9s soha nem fog bel\u00e9pni az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldj\u00e9re.\""}, {"id": "14-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-14-09.jpg", "text": "Amikor a n\u00e9p meghallotta ezt megb\u00e1nt\u00e1k, hogy v\u00e9tkeztek. Vett\u00e9k a fegyvereiket \u00e9s elmentek megt\u00e1madni a k\u00e1na\u00e1ni n\u00e9peket. M\u00f3zes figyelmeztette \u0151ket, hogy ne tegy\u00e9k ezt, mert Isten nem lesz vel\u00fck, de nem hallgattak M\u00f3zesre."}, {"id": "14-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-14-10.jpg", "text": "Isten nem volt vel\u00fck a harcban ez\u00e9rt legy\u0151zt\u00e9k \u0151ket \u00e9s sokan k\u00f6z\u00fcl\u00fck meghaltak. Ut\u00e1na az izraelit\u00e1k visszafordultak K\u00e1na\u00e1nb\u00f3l \u00e9s negyven \u00e9vig bolyongtak a puszt\u00e1ban."}, {"id": "14-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-14-11.jpg", "text": "A negyven \u00e9v alatt, am\u00edg Izr\u00e1el n\u00e9pe bolyongott a puszt\u00e1ban Isten a gondjukat viselte. A mennyb\u0151l kenyeret, \"mann\u00e1t\" adott nekik. F\u00fcrjeket is k\u00fcld\u00f6tt seregest\u0151l a t\u00e1borukba (a f\u00fcrjek k\u00f6zepes termet\u0171 madarak), hogy legyen ennival\u00f3 h\u00fasuk. Mindez id\u0151 alatt Isten megtartotta a ruh\u00e1ikat \u00e9s saruikat, \u00e9s azok nem haszn\u00e1l\u00f3dtak el."}, {"id": "14-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-14-12.jpg", "text": "Isten csod\u00e1latos m\u00f3don vizet fakasztott nekik egy szikl\u00e1b\u00f3l. Mindezek dac\u00e1ra Izr\u00e1el n\u00e9pe sir\u00e1nkozott \u00e9s z\u00fagol\u00f3dott Isten \u00e9s M\u00f3zes ellen. Ennek ellen\u00e9re Isten h\u0171s\u00e9ges maradt az \u00edg\u00e9reteihez, melyeket meg\u00edg\u00e9rt \u00c1brah\u00e1mnak, Izs\u00e1knak \u00e9s J\u00e1k\u00f3bnak."}, {"id": "14-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-14-13.jpg", "text": "Egy m\u00e1sik alkalommal, amikor a n\u00e9pnek nem volt vize Isten azt mondta M\u00f3zesnek: \"Sz\u00f3lj a szikl\u00e1nak \u00e9s v\u00edz fog fakadni bel\u0151le.\" M\u00f3zes azonban tiszteletlen volt Istennel az eg\u00e9sz n\u00e9p el\u0151tt mivel a botj\u00e1val k\u00e9tszer r\u00e1\u00fct\u00f6tt a szikl\u00e1ra ahelyett hogy sz\u00f3lt volna neki. V\u00edz fakadt a szikl\u00e1b\u00f3l \u00e9s az emberek ihattak, Isten azonban megharagudott M\u00f3zesre \u00e9s azt mondta: \"Nem mehetsz be az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldj\u00e9re.\""}, {"id": "14-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-14-14.jpg", "text": "Miut\u00e1n az izraelit\u00e1k bolyongtak a pusztas\u00e1gban negyven \u00e9ven \u00e1t mindazok akik fell\u00e1zadtak Isten ellen meghaltak. Ekkor Isten az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldje sz\u00e9l\u00e9re vezette a n\u00e9pet. M\u00f3zes m\u00e1r nagyon \u00f6reg volt ez\u00e9rt Isten kiv\u00e1lasztotta J\u00f3zsu\u00e9t, hogy seg\u00edtsen neki a n\u00e9pet vezetni. Isten meg\u00edg\u00e9rte M\u00f3zesnek, hogy egy nap majd k\u00fcldeni fog egy M\u00f3zeshez hasonl\u00f3 pr\u00f3f\u00e9t\u00e1t."}, {"id": "14-15", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-14-15.jpg", "text": "Ekkor Isten azt mondta M\u00f3zesnek, hogy menjen fel egy hegy tetej\u00e9re, hogy megl\u00e1thassa az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldj\u00e9t. M\u00f3zes l\u00e1tta az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldj\u00e9t, Isten azonban nem engedte meg neki, hogy bemenjen oda. Ut\u00e1na M\u00f3zes meghalt \u00e9s az izraelit\u00e1k harminc napig siratt\u00e1k. J\u00f3zsu\u00e9 lett az \u00faj vez\u00e9r\u00fck. J\u00f3zsu\u00e9 j\u00f3 vez\u00e9r volt, mert b\u00edzott \u00e9s engedelmeskedett Istennek."}], "number": "14", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a 2 M\u00f3zes 16-17, a 4 M\u00f3zes 10-14, 20, 27 \u00e9s 5 M\u00f3zes 34-b\u0151l", "title": "14. Pusztai bolyong\u00e1s"}, {"frames": [{"id": "15-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-15-01.jpg", "text": "V\u00e9gre elj\u00f6tt az ideje az izraelit\u00e1k sz\u00e1m\u00e1ra, hogy bemenjenek K\u00e1na\u00e1nba, az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldj\u00e9re. J\u00f3zsu\u00e9 kik\u00fcld\u00f6tt k\u00e9t k\u00e9met a k\u00e1na\u00e1ni Jerik\u00f3 v\u00e1ros\u00e1ba melyet magas falak vettek k\u00f6r\u00fcl. Ebben a v\u00e1rosban volt egy R\u00e1h\u00e1b nev\u0171 par\u00e1zna n\u0151 aki elrejtette a k\u00e9meket, k\u00e9s\u0151bb pedig seg\u00edtett nekik elmenek\u00fclni. Az\u00e9rt tette ezt, mert hitt Istennek. Meg\u00edg\u00e9rt\u00e9k, hogy megv\u00e9dik R\u00e1h\u00e1bot \u00e9s a csal\u00e1dj\u00e1t mikor Izr\u00e1el lerombolja Jerik\u00f3t."}, {"id": "15-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-15-02.jpg", "text": "Izr\u00e1elnek \u00e1t kellet menni a Jord\u00e1n foly\u00f3n ahhoz, hogy bemehessenek az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldj\u00e9re. Isten azt mondta J\u00f3zsu\u00e9nak: \"A papok menjenek el\u0151l.\" Amikor a papok bel\u00e9ptek a Jord\u00e1n foly\u00f3ba a foly\u00f3 fels\u0151 foly\u00e1sa le\u00e1llt \u00edgy az izraelit\u00e1k \u00e1tmehettek a foly\u00f3 t\u00faloldal\u00e1ra sz\u00e1razon."}, {"id": "15-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-15-03.jpg", "text": "Miut\u00e1n a n\u00e9p \u00e1tment a Jord\u00e1n foly\u00f3n Isten azt mondta J\u00f3zsu\u00e9nak, hogy t\u00e1madj\u00e1k meg Jerik\u00f3 er\u0151s v\u00e1ros\u00e1t. A n\u00e9p engedelmeskedett Istennek. Pont ahogy Isten mondta nekik \u00fagy tettek, a katon\u00e1k \u00e9s a papok hat napon \u00e1t naponta egyszer k\u00f6rbej\u00e1rt\u00e1k a v\u00e1rost."}, {"id": "15-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-15-04.jpg", "text": "Ut\u00e1na, a hetedik napon az izraelit\u00e1k m\u00e9g h\u00e9tszer k\u00f6rbej\u00e1rt\u00e1k a v\u00e1rost. Utols\u00f3 alkalommal mikor a v\u00e1ros k\u00f6r\u00fcl vonultak a katon\u00e1k ki\u00e1ltoztak, a papok pedig megf\u00fajt\u00e1k a k\u00fcrtjeiket."}, {"id": "15-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-15-05.jpg", "text": "Ekkor a Jerik\u00f3 v\u00e1rosa k\u00f6r\u00fcli falak leomlottak. Az izraelit\u00e1k mindent leromboltak a v\u00e1rosban, ahogyan Isten parancsolta. Csak R\u00e1h\u00e1bot \u00e9s csal\u00e1dj\u00e1t k\u00edm\u00e9lt\u00e9k meg, akik Izr\u00e1el n\u00e9p\u00e9hez csatlakoztak. Amikor a t\u00f6bbi k\u00e1na\u00e1ni n\u00e9p meghallotta, hogy az izraelit\u00e1k lerombolt\u00e1k Jerik\u00f3t megijedtek, hogy az izraelit\u00e1k \u0151ket is meg fogj\u00e1k t\u00e1madni."}, {"id": "15-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-15-06.jpg", "text": "Isten megparancsolta az izraelit\u00e1knak, hogy ne k\u00f6ssenek b\u00e9keszerz\u0151d\u00e9st egyik k\u00e1na\u00e1ni n\u00e9pcsoporttal se. Egyik k\u00e1na\u00e1ni n\u00e9pcsoport azonban, a gibeonit\u00e1k, hazudtak J\u00f3zsu\u00e9nak \u00e9s azt mondt\u00e1k, hogy K\u00e1na\u00e1nt\u00f3l messze lev\u0151 helyr\u0151l sz\u00e1rmaznak. Megk\u00e9rt\u00e9k J\u00f3zsu\u00e9t, hogy k\u00f6ss\u00f6n b\u00e9k\u00e9t vel\u00fck. J\u00f3zsu\u00e9 \u00e9s az izraelit\u00e1k nem k\u00e9rdezt\u00e9k meg Istent, hogy honnan sz\u00e1rmaznak a gibeonit\u00e1k, ez\u00e9rt J\u00f3zsu\u00e9 b\u00e9keszerz\u0151d\u00e9st k\u00f6t\u00f6tt vel\u00fck."}, {"id": "15-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-15-07.jpg", "text": "Az izraelit\u00e1k nagyon megharagudtak amikor megtudt\u00e1k, hogy a gibeonit\u00e1k becsapt\u00e1k \u0151ket, de betartott\u00e1k a b\u00e9keszerz\u0151d\u00e9st vel\u00fck, mert Isten el\u0151tt \u00edg\u00e9rt\u00e9k. Egy kis id\u0151vel k\u00e9s\u0151bb egy m\u00e1sik k\u00e1na\u00e1ni n\u00e9pcsoport kir\u00e1lyai, az emoreusok, meghallott\u00e1k hogy a gibeonit\u00e1k b\u00e9k\u00e9t k\u00f6t\u00f6ttek az izraelit\u00e1kkal, \u00edgy egyes\u00edtett\u00e9k seregeiket egy nagy seregg\u00e9 \u00e9s megt\u00e1madt\u00e1k Gibeont. A gibeonit\u00e1k \u00fczentek J\u00f3zsu\u00e9nak seg\u00edts\u00e9get k\u00e9rve."}, {"id": "15-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-15-08.jpg", "text": "Ekkor J\u00f3zsu\u00e9 \u00f6sszegy\u0171jt\u00f6tte az izraeli sereget \u00e9s eg\u00e9sz \u00e9jjel meneteltek, hogy el\u00e9rj\u00e9k a gibeonit\u00e1kat. Kor\u00e1n reggel meglept\u00e9k az emoreus seregeket \u00e9s megt\u00e1madt\u00e1k \u0151ket."}, {"id": "15-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-15-09.jpg", "text": "Isten harcolt Izr\u00e1el\u00e9rt azon a napon. Megzavarta az emoreusokat, majd akkora jeget k\u00fcld\u00f6tt r\u00e1juk, hogy sokakat meg\u00f6lt az emoreusok k\u00f6z\u00fcl."}, {"id": "15-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-15-10.jpg", "text": "Isten meg\u00e1ll\u00edtotta a napot az \u00e9gen, hogy Izr\u00e1elnek legyen el\u00e9g ideje ahhoz, hogy teljesen legy\u0151zze az emoreusokat. Azon a napon Isten nagy gy\u0151zelmet adott Izr\u00e1elnek."}, {"id": "15-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-15-11.jpg", "text": "Miut\u00e1n Isten legy\u0151zte azokat a seregeket t\u00f6bb m\u00e1s k\u00e1na\u00e1ni n\u00e9pcsoport is \u00f6sszegy\u0171lt, hogy k\u00f6z\u00f6sen megt\u00e1madj\u00e1k Izr\u00e1elt. J\u00f3zsu\u00e9 \u00e9s az izraelit\u00e1k azonban megt\u00e1madt\u00e1k \u00e9s elpuszt\u00edtott\u00e1k \u0151ket."}, {"id": "15-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-15-12.jpg", "text": "Ez a harc ut\u00e1n Isten minden izraeli t\u00f6rzsnek odaadott egy r\u00e9szt \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00fcl az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldj\u00e9b\u0151l. Ezut\u00e1n Isten b\u00e9k\u00e9t adott Izr\u00e1elnek a hat\u00e1raira."}, {"id": "15-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-15-13.jpg", "text": "Amikor J\u00f3zsu\u00e9 meg\u00f6regedett \u00f6sszeh\u00edvta eg\u00e9sz Izr\u00e1el n\u00e9p\u00e9t. J\u00f3zsu\u00e9 k\u00f6teless\u00e9g\u00fckre eml\u00e9keztette a n\u00e9pet, hogy engedelmeskedjenek annak a sz\u00f6vets\u00e9gnek, amelyet Isten k\u00f6t\u00f6tt az izraelit\u00e1kkal a S\u00ednai hegyen. A n\u00e9p meg\u00edg\u00e9rte hogy h\u0171s\u00e9ges marad Istenhez \u00e9s az \u0150 t\u00f6rv\u00e9nyeihez."}], "number": "15", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a J\u00f3zsu\u00e9 1-24-b\u0151l", "title": "15. Az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldje"}, {"frames": [{"id": "16-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-01.jpg", "text": "Miut\u00e1n J\u00f3zsu\u00e9 meghalt az izraelit\u00e1k engedetlenek voltak Istennel szemben, nem \u0171zt\u00e9k ki a megmaradt kananeusokat \u00e9s nem engedelmeskedtek Isten t\u00f6rv\u00e9nyeinek. Az izraelit\u00e1k J\u00e1hve, az igaz Isten helyett elkezdt\u00e9k a kananeusok isteneit im\u00e1dni. Az izraelit\u00e1knak nem volt kir\u00e1lyuk, ez\u00e9rt mindenki azt tette amit j\u00f3nak l\u00e1tott."}, {"id": "16-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-02.jpg", "text": "Mivel az izraelit\u00e1k mindegyre engedetlenek voltak Istennel, Isten megb\u00fcntette \u0151ket \u00e9s megengedte, hogy az ellens\u00e9geik legy\u0151zz\u00e9k. Ezek az ellens\u00e9gek ellopt\u00e1k az izraelit\u00e1k dolgait, t\u00f6nkretett\u00e9k a tulajdonukat \u00e9s sokukat meg\u00f6ltek. Sok \u00e9v Isten ir\u00e1nti engedetlens\u00e9g \u00e9s az ellens\u00e9g elnyom\u00e1sa ut\u00e1n az izraelit\u00e1k megt\u00e9rtek \u00e9s k\u00e9rt\u00e9k Istent, hogy szabad\u00edtsa meg \u0151ket."}, {"id": "16-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-03.jpg", "text": "Ekkor Isten egy szabad\u00edt\u00f3t k\u00fcld\u00f6tt, aki megmentette \u0151ket az ellens\u00e9geikt\u0151l \u00e9s b\u00e9k\u00e9t hozott a f\u00f6ldj\u00fckre. Az emberek azonban ism\u00e9t elfeledkeztek Istenr\u0151l \u00e9s b\u00e1lv\u00e1nyokat kezdtek im\u00e1dni. Isten ekkor megengedte a midi\u00e1nit\u00e1knak, egy k\u00f6zeli ellens\u00e9ges n\u00e9pcsoportnak, hogy legy\u0151zze \u0151ket."}, {"id": "16-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-04.jpg", "text": "A midi\u00e1nit\u00e1k h\u00e9t \u00e9ven kereszt\u00fcl elrabolt\u00e1k az izraelit\u00e1k \u00f6sszes term\u00e9s\u00e9t. Az izraelit\u00e1k annyira f\u00e9ltek, hogy barlangokba rejt\u0151ztek el a midi\u00e1nit\u00e1k el\u0151l. V\u00e9g\u00fcl Istenhez ki\u00e1ltottak, hogy mentse meg \u0151ket."}, {"id": "16-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-05.jpg", "text": "Egyik nap egy izraeli f\u00e9rfi, Gedeon titokban b\u00faz\u00e1t cs\u00e9pelt, hogy a midi\u00e1nit\u00e1k ne lopj\u00e1k el. J\u00e1hve angyala elj\u00f6tt Gedeonhoz \u00e9s azt mondta: \"Isten veled van er\u0151s vit\u00e9z. Menj el \u00e9s mentsd meg Izr\u00e1elt a midi\u00e1nit\u00e1kt\u00f3l.\""}, {"id": "16-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-06.jpg", "text": "Gedeon apj\u00e1nak volt egy b\u00e1lv\u00e1nynak \u00e1ll\u00edtott olt\u00e1ra. Isten azt mondta Gedeonnak, hogy rombolja le azt az olt\u00e1rt. Gedeon azonban f\u00e9lt az emberekt\u0151l, ez\u00e9rt \u00e9jszak\u00e1ig v\u00e1rt, majd lerombolta \u00e9s darabokra t\u00f6rte az olt\u00e1rt. A b\u00e1lv\u00e1nyolt\u00e1r hely\u00e9nek k\u00f6zel\u00e9be \u00e9p\u00edtett egy \u00faj olt\u00e1rt Istennek, \u00e9s \u00e1ldozatot mutatott be azon Istennek."}, {"id": "16-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-07.jpg", "text": "M\u00e1snap reggel az emberek l\u00e1tt\u00e1k, hogy valaki lerombolta \u00e9s \u00f6sszet\u00f6rte az olt\u00e1rt, \u00e9s nagyon megharagudtak. Elmentek Gedeon h\u00e1z\u00e1hoz, hogy meg\u00f6lj\u00e9k, de Gedeon apja azt mondta: \"Mi\u00e9rt pr\u00f3b\u00e1ltok seg\u00edteni a ti isteneteknek? Ha isten \u0151 val\u00f3j\u00e1ban, akkor v\u00e9dje meg mag\u00e1t!\" Mivel ezt mondta, az emberek nem \u00f6lt\u00e9k meg Gedeont."}, {"id": "16-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-08.jpg", "text": "Ezut\u00e1n ism\u00e9t elj\u00f6ttek a midi\u00e1nit\u00e1k, hogy lopjanak az izraelit\u00e1kt\u00f3l. Olyan sokan voltak, hogy nem tudt\u00e1k \u0151ket megsz\u00e1molni. Gedeon \u00f6sszeh\u00edvta az izraelit\u00e1kat, hogy harcoljanak ellen\u00fck. Gedeon k\u00e9rt k\u00e9t jelet Istent\u0151l, hogy biztos lehessen abban, hogy Isten haszn\u00e1lni fogja \u0151t Izr\u00e1el megment\u00e9s\u00e9ben."}, {"id": "16-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-09.jpg", "text": "Az els\u0151 jelk\u00e9nt Gedeon letett egy b\u00e1r\u00e1nyb\u0151rt a f\u00f6ldre \u00e9s azt k\u00e9rte Istent\u0151l, hogy reggelre csak a b\u00e1r\u00e1nyb\u0151r legyen harmatos, de a f\u00f6ld ne legyen. Isten megtette ezt. K\u00f6vetkez\u0151 \u00e9jjel azt k\u00e9rte, hogy a f\u00f6ld legyen vizes, de a b\u00e1r\u00e1nyb\u0151r maradjon meg sz\u00e1razon. Isten ezt is megtette. Ez a k\u00e9t jel meggy\u0151zte Gedeont, hogy Isten haszn\u00e1lni fogja \u0151t, hogy megmentse Izr\u00e1elt a midi\u00e1nit\u00e1kt\u00f3l."}, {"id": "16-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-10.jpg", "text": "32.000 izraelita katona j\u00f6tt Gedeonhoz, de Isten azt mondta, hogy t\u00fal sokan vannak. Ez\u00e9rt Gedeon hazak\u00fcld\u00f6tt 22.000-ret, azokat, akik f\u00e9ltek harcolni. Isten azt mondta Gedeonnak, hogy m\u00e9g mindig t\u00fal sok embere van. Ekkor Gedeon 300 kiv\u00e9tel\u00e9vel mindet hazak\u00fcldte."}, {"id": "16-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-11.jpg", "text": "Azon az \u00e9jszak\u00e1n Isten azt mondta Gedeonnak: \"Menj le a midi\u00e1nit\u00e1k t\u00e1bor\u00e1ba \u00e9s hallgasd meg, hogy mit besz\u00e9lnek, mert akkor nem fogsz t\u00f6bb\u00e9 f\u00e9lni.\" Azon az \u00e9jszak\u00e1n Gedeon teh\u00e1t lement a t\u00e1borba, ahol meghallott egy midi\u00e1nita katon\u00e1t, aki a bar\u00e1tj\u00e1nak mes\u00e9lt egy \u00e1lm\u00e1r\u00f3l. A bar\u00e1t azt mondta: \"Ez az \u00e1lom azt jelenti, hogy Gedeon serege le fogja gy\u0151zni a midi\u00e1nit\u00e1k sereg\u00e9t.\" Amikor Gedeon meghallotta ezt, im\u00e1dta Istent."}, {"id": "16-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-12.jpg", "text": "Ezut\u00e1n Gedeon visszat\u00e9rt a katon\u00e1ihoz \u00e9s mindegyiknek adott egy k\u00fcrt\u00f6t, egy cser\u00e9pfazekat \u00e9s egy f\u00e1kly\u00e1t. K\u00f6r\u00fclvett\u00e9k a midi\u00e1nita katon\u00e1k t\u00e1bor\u00e1t ahol azok aludtak. Gedeon 300 katon\u00e1ja elrejtette a f\u00e1kly\u00e1kat a fazekakba, hogy a midi\u00e1nit\u00e1k ne l\u00e1thass\u00e1k a f\u00e1kly\u00e1k f\u00e9ny\u00e9t."}, {"id": "16-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-13.jpg", "text": "Ekkor Gedeon \u00f6sszes katon\u00e1ja egyszerre \u00f6sszet\u00f6rt\u00e9k a fazekakat, hirtelen felfedve a f\u00e1kly\u00e1k t\u00fcz\u00e9t. Belef\u00fajtak a k\u00fcrtjeikbe \u00e9s azt ki\u00e1ltott\u00e1k: \"Fegyverre, J\u00e1hve\u00e9rt \u00e9s Gedeon\u00e9rt!\""}, {"id": "16-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-14.jpg", "text": "Isten \u00f6sszezavarta a midi\u00e1nit\u00e1kat, \u00edgy azok elkezdtek egym\u00e1sra t\u00e1madni \u00e9s egym\u00e1st \u00f6ld\u00f6k\u00f6lni. R\u00f6gt\u00f6n ezut\u00e1n a t\u00f6bbi izraelit\u00e1t is h\u00edvt\u00e1k az otthonaikb\u00f3l, hogy seg\u00edtsenek kergetni a midi\u00e1nit\u00e1kat. Sokakat meg\u00f6ltek, a marad\u00e9kot pedig elkergett\u00e9k Izr\u00e1el f\u00f6ldj\u00e9r\u0151l. Azon a napon 120.000 midi\u00e1nita halt meg. Isten megmentette Izr\u00e1elt."}, {"id": "16-15", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-15.jpg", "text": "A n\u00e9p Gedeont kir\u00e1lly\u00e1 akarta tenni. Gedeon nem engedte meg nekik, de k\u00e9rt t\u0151l\u00fck azokb\u00f3l az arany gy\u0171r\u0171kb\u0151l, amit a midi\u00e1nit\u00e1kt\u00f3l zs\u00e1km\u00e1nyoltak. Az emberek nagyon sok aranyat adtak Gedeonnak."}, {"id": "16-16", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-16.jpg", "text": "Ekkor Gedeon vette az aranyat \u00e9s k\u00e9sz\u00edtett bel\u0151le egy k\u00fcl\u00f6nleges fels\u0151ruh\u00e1t, hasonl\u00f3t a f\u0151pap viselet\u00e9hez. Az emberek azonban elkezdt\u00e9k im\u00e1dni, mintha egy b\u00e1lv\u00e1ny lett volna. Isten ez\u00e9rt ism\u00e9t megb\u00fcntette Izr\u00e1elt, mert b\u00e1lv\u00e1nyokat im\u00e1dtak. Isten megengedte az ellens\u00e9geiknek, hogy legy\u0151zze \u0151ket. V\u00e9g\u00fcl megint Isten seg\u00edts\u00e9g\u00e9t k\u00e9rt\u00e9k \u00e9s Isten k\u00fcld\u00f6tt nekik egy m\u00e1sik szabad\u00edt\u00f3t."}, {"id": "16-17", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-17.jpg", "text": "Ez a minta sokszor megism\u00e9tl\u0151d\u00f6tt: az izraelit\u00e1k v\u00e9tkeztek, Isten megb\u00fcntette \u0151ket, megt\u00e9rtek \u00e9s Isten k\u00fcld\u00f6tt nekik egy szabad\u00edt\u00f3t, aki megmentse \u0151ket. Az \u00e9vek sor\u00e1n Isten sok szabad\u00edt\u00f3t k\u00fcld\u00f6tt akik megmentett\u00e9k az izraelit\u00e1kat az ellens\u00e9geikt\u0151l."}, {"id": "16-18", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-16-18.jpg", "text": "V\u00e9g\u00fcl a n\u00e9p Istent\u0151l egy kir\u00e1lyt k\u00e9rt mivel a t\u00f6bbi nemzetnek is volt kir\u00e1lya. Egy olyan kir\u00e1lyt akartak, aki magas \u00e9s er\u0151s, aki k\u00e9pes \u0151ket vezetni a harcban. Istennek nem tetszett ez a k\u00e9r\u00e9s\u00fck, de adott nekik egy olyan kir\u00e1lyt, amilyet k\u00e9rtek."}], "number": "16", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a B\u00edr\u00e1k 1-3 \u00e9s 6-8-b\u00f3l", "title": "16. A szabad\u00edt\u00f3k"}, {"frames": [{"id": "17-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-17-01.jpg", "text": "Saul volt Izr\u00e1el els\u0151 kir\u00e1lya. Magas \u00e9s sz\u00e9p volt, pont olyan, amilyet a n\u00e9p akart. Saul Izr\u00e1el felett val\u00f3 uralkod\u00e1s\u00e1nak az els\u0151 \u00e9veiben j\u00f3 kir\u00e1ly volt. Ut\u00e1na azonban gonosz emberr\u00e9 lett, aki nem engedelmeskedett Istennek, ez\u00e9rt Isten kiv\u00e1lasztott egy m\u00e1sik f\u00e9rfit, aki k\u00e9s\u0151bb majd kir\u00e1ly legyen helyette."}, {"id": "17-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-17-02.jpg", "text": "Isten egy fiatal izraelita fi\u00fat, D\u00e1vidot v\u00e1lasztotta kir\u00e1lly\u00e1 Saul ut\u00e1n. D\u00e1vid egy Betlehem nev\u0171 v\u00e1rosb\u00f3l val\u00f3 p\u00e1sztorfi\u00fa volt. Volt \u00fagy, am\u00edg az apja juhait \u0151rizte, hogy D\u00e1vid meg\u00f6lt egy oroszl\u00e1nt \u00e9s egy medv\u00e9t mivel azok megt\u00e1madt\u00e1k a juhokat. D\u00e1vid al\u00e1zatos \u00e9s igaz ember volt aki b\u00edzott Istenben \u00e9s engedelmeskedett neki."}, {"id": "17-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-17-03.jpg", "text": "D\u00e1vidb\u00f3l vit\u00e9z katona \u00e9s vez\u00e9r lett. Amikor D\u00e1vid m\u00e9g fiatal fi\u00fa volt harcolt egy G\u00f3li\u00e1t nevezet\u0171 \u00f3ri\u00e1s ellen. G\u00f3li\u00e1t edzett katona volt, nagyon er\u0151s, majdnem h\u00e1rom m\u00e9ter magas! Isten azonban seg\u00edtett D\u00e1vidnak meg\u00f6lni G\u00f3li\u00e1tot \u00e9s megmenteni Izr\u00e1elt. Ezut\u00e1n D\u00e1vid sok gy\u0151zelmet aratott Izr\u00e1el ellens\u00e9gei felett, \u00e9s ez\u00e9rt a n\u00e9p dics\u00e9rte \u0151t."}, {"id": "17-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-17-04.jpg", "text": "Saul irigykedni kezdett a n\u00e9p szeretet\u00e9re D\u00e1vid ir\u00e1nt. Saul t\u00f6bbsz\u00f6r is megpr\u00f3b\u00e1lta meg\u00f6lni \u0151t, ez\u00e9rt D\u00e1vid elmenek\u00fclt Saul el\u0151l. Egyik nap Saul kereste D\u00e1vidot hogy meg\u00f6lje \u00e9s bement abba a barlangba, ahol D\u00e1vid rejt\u0151z\u00f6tt el\u0151le, de Saul nem vette \u0151t \u00e9szre. D\u00e1vid most nagyon k\u00f6zel volt Saulhoz \u00e9s meg\u00f6lhette volna, de nem tette. Ehelyett D\u00e1vid lev\u00e1gott Saul ruh\u00e1j\u00e1b\u00f3l egy darabk\u00e1t, hogy bebizony\u00edtsa Saulnak hogy nem fogja meg\u00f6lni az\u00e9rt, hogy kir\u00e1ly lehessen."}, {"id": "17-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-17-05.jpg", "text": "V\u00e9g\u00fcl Saul egy csat\u00e1ban meghalt \u00e9s D\u00e1vid lett Izr\u00e1el kir\u00e1lya. J\u00f3 kir\u00e1ly volt \u00e9s a n\u00e9p szerette \u0151t. Isten meg\u00e1ldotta D\u00e1vidot \u00e9s sikeress\u00e9 tette \u0151t. D\u00e1vid sok csat\u00e1t harcolt \u00e9s Isten seg\u00edtett neki legy\u0151zni Izr\u00e1el ellens\u00e9geit. D\u00e1vid elfoglalta Jeruzs\u00e1lemet \u00e9s f\u0151v\u00e1ros\u00e1v\u00e1 tette. Uralkod\u00e1sa alatt Izr\u00e1el hatalmass\u00e1 \u00e9s gazdagg\u00e1 lett."}, {"id": "17-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-17-06.jpg", "text": "D\u00e1vid szeretett volna \u00e9p\u00edteni egy templomot, ahol az \u00f6sszes izraelita im\u00e1dhatta volna Istent \u00e9s \u00e1ldozhatott volna neki. K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 400 \u00e9ve m\u00e1r hogy a n\u00e9p a M\u00f3zes \u00e1ltal \u00e9p\u00edttetett Gy\u00fclekez\u00e9s S\u00e1tor\u00e1ban im\u00e1dta Istent, \u00e9s ott mutatott be \u00e1ldozatokat neki."}, {"id": "17-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-17-07.jpg", "text": "Isten azonban elk\u00fcldte N\u00e1t\u00e1n pr\u00f3f\u00e9t\u00e1t D\u00e1vidhoz ezzel az \u00fczenettel: \"Mivel te hadakoz\u00f3 f\u00e9rfi vagy nem te fogod meg\u00e9p\u00edteni ezt a templomot. A te fiad fogja, t\u00e9ged azonban nagyon meg foglak \u00e1ldani. Egyik ut\u00f3dod \u00f6r\u00f6kk\u00e9 kir\u00e1lyk\u00e9nt fog uralkodni n\u00e9pem felett.\" Az egyed\u00fcli ut\u00f3dja D\u00e1vidnak, aki \u00f6r\u00f6kk\u00e9 uralkodhat majd a Messi\u00e1s volt. A Messi\u00e1s Isten v\u00e1lasztottja, aki megszabad\u00edtja az eg\u00e9sz vil\u00e1gon az embereket a b\u0171neikt\u0151l."}, {"id": "17-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-17-08.jpg", "text": "Amikor D\u00e1vid meghallotta ezeket a szavakat r\u00f6gt\u00f6n h\u00e1l\u00e1t adott \u00e9s dics\u00e9rte Istent mivel ezt a nagy tisztess\u00e9get \u00e9s sok \u00e1ld\u00e1st \u00edg\u00e9rt D\u00e1vidnak. D\u00e1vid nem tudta, hogy mikor fogja Isten ezeket megtenni. De \u00fagy t\u00f6rt\u00e9nt, hogy az izraelit\u00e1knak hossz\u00fa id\u0151t, majdnem 1.000 \u00e9vet kellett v\u00e1rni a Messi\u00e1s elj\u00f6vetel\u00e9re."}, {"id": "17-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-17-09.jpg", "text": "D\u00e1vid igazs\u00e1gosan \u00e9s h\u0171s\u00e9gesen uralkodott sok \u00e9ven \u00e1t \u00e9s Isten meg\u00e1ldotta \u0151t. M\u00e9gis, az \u00e9lete v\u00e9ge fel\u00e9 sz\u00f6rny\u0171 v\u00e9tket k\u00f6vetett el Isten ellen."}, {"id": "17-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-17-10.jpg", "text": "Egyik nap, amikor D\u00e1vid katon\u00e1i t\u00e1vol voltak otthonr\u00f3l a h\u00e1bor\u00faban harcolva, D\u00e1vid kin\u00e9zett a palot\u00e1j\u00e1b\u00f3l \u00e9s megl\u00e1tott egy sz\u00e9p asszony f\u00fcrdeni. Betsab\u00e9nak h\u00edvt\u00e1k."}, {"id": "17-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-17-11.jpg", "text": "D\u00e1vid ahelyett hogy elfordult volna elk\u00fcld\u00f6tt valakit, hogy hozz\u00e1k oda neki az asszonyt. Lefek\u00fcdt vele majd hazak\u00fcldte. R\u00f6viddel ezut\u00e1n Betsab\u00e9 \u00fczenetet k\u00fcld\u00f6tt D\u00e1vidnak azzal, hogy teherbe esett."}, {"id": "17-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-17-12.jpg", "text": "Betsab\u00e9 f\u00e9rje, Uri\u00e1s D\u00e1vidnak az egyik legjobb katon\u00e1ja volt. D\u00e1vid visszah\u00edvta Uri\u00e1st a harct\u00e9rr\u0151l \u00e9s azt mondta, hogy menjen, legyen a feles\u00e9g\u00e9vel. Uri\u00e1s azonban nem akart hazamenni addig, am\u00edg a t\u00f6bbi katona a harct\u00e9ren hadakozott. D\u00e1vid ekkor visszak\u00fcldte Uri\u00e1st \u00e9s azt mondta a hadvez\u00e9rnek, hogy oda helyezz\u00e9k \u0151t, ahol az ellens\u00e9g a leger\u0151sebb az\u00e9rt, hogy meg\u00f6lj\u00e9k."}, {"id": "17-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-17-13.jpg", "text": "Miut\u00e1n Uri\u00e1st meg\u00f6lt\u00e9k D\u00e1vid feles\u00e9g\u00fcl vette Betsab\u00e9t. K\u00e9s\u0151bb Betsab\u00e9 megsz\u00fclte D\u00e1vid fi\u00e1t. Isten nagyon megharagudott az\u00e9rt amit D\u00e1vid tett, ez\u00e9rt elk\u00fcldte N\u00e1t\u00e1n pr\u00f3f\u00e9t\u00e1t hogy mondja el D\u00e1vidnak mennyire gonosz a b\u0171ne. D\u00e1vid megt\u00e9rt \u00e9s Isten megbocs\u00e1jtott neki. Ezut\u00e1n \u00e9lete v\u00e9g\u00e9ig D\u00e1vid k\u00f6vette Istent \u00e9s engedelmeskedett neki m\u00e9g a neh\u00e9z id\u0151kben is."}, {"id": "17-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-17-14.jpg", "text": "B\u0171ne miatti b\u00fcntet\u00e9sk\u00e9nt azonban D\u00e1vid \u00fajsz\u00fcl\u00f6tt fia meghalt. Ezut\u00e1n D\u00e1vid csal\u00e1dj\u00e1ban \u00e9lete v\u00e9g\u00e9ig harcoskod\u00e1s volt \u00e9s D\u00e1vid hatalma er\u0151sen meggyeng\u00fclt. B\u00e1r D\u00e1vid h\u0171tlen volt Isten ir\u00e1nt, Isten m\u00e9gis h\u0171 maradt az \u00edg\u00e9reteihez. K\u00e9s\u0151bb D\u00e1vidnak \u00e9s Betsab\u00e9nak sz\u00fcletett egy m\u00e1sik fia akit Salamonnak neveztek el."}], "number": "17", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az 1 S\u00e1muel 10, 15-19, 24, 31 \u00e9s 2 S\u00e1muel 5, 7 \u00e9s 11-12-b\u0151l", "title": "17. Isten sz\u00f6vets\u00e9ge D\u00e1viddal"}, {"frames": [{"id": "18-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-18-01.jpg", "text": "\u00c9vek m\u00falt\u00e1n D\u00e1vid meghalt \u00e9s fia, Salamon kezdett uralkodni Izr\u00e1el felett. Isten megk\u00e9rdezte Salamont\u00f3l, hogy mit szeretne a legjobban. Amikor Salamon b\u00f6lcsess\u00e9get k\u00e9rt ez tetszett Istennek \u00e9s a legb\u00f6lcsebb emberr\u00e9 tette a vil\u00e1gon. Salamon sok mindent megtanult \u00e9s nagyon b\u00f6lcs b\u00edr\u00f3 volt. Isten nagyon gazdagg\u00e1 is tette \u0151t."}, {"id": "18-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-18-02.jpg", "text": "Jeruzs\u00e1lemben Salamon meg\u00e9p\u00edtette a templomot, amelyet apja, D\u00e1vid tervezett \u00e9s anyagokat is gy\u0171jt\u00f6tt hozz\u00e1. Most m\u00e1r az emberek a Gy\u00fclekez\u00e9s S\u00e1tora helyett a templomban im\u00e1dt\u00e1k Istent \u00e9s ott mutattak be neki \u00e1ldozatokat. Isten elj\u00f6tt \u00e9s jelen volt a templomban, \u00e9s ott lakott az \u0151 n\u00e9pe k\u00f6z\u00f6tt."}, {"id": "18-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-18-03.jpg", "text": "Salomon azonban szerette a m\u00e1s orsz\u00e1gokb\u00f3l lev\u0151 asszonyokat. Nem engedelmeskedett Istennek \u00e9s sok asszonyt vett feles\u00e9g\u00fcl, majdnem ezret! Sokan ezek az asszonyok k\u00f6z\u00fcl idegen orsz\u00e1gokb\u00f3l j\u00f6ttek \u00e9s elhozt\u00e1k magukkal isteneiket, melyeket tov\u00e1bbra is im\u00e1dtak. Amikor Salamon meg\u00f6regedett \u0151 is im\u00e1dta ezeket az isteneket."}, {"id": "18-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-18-04.jpg", "text": "Isten haragudott Salamonra \u00e9s h\u0171tlens\u00e9ge miatti b\u00fcntet\u00e9sk\u00e9nt meg\u00edg\u00e9rte, hogy Salamon hal\u00e1la ut\u00e1n kett\u00e9szak\u00edtja Izr\u00e1el n\u00e9p\u00e9t k\u00e9t kir\u00e1lys\u00e1gg\u00e1."}, {"id": "18-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-18-05.jpg", "text": "Miut\u00e1n Salamon meghalt fia, Robo\u00e1m lett a kir\u00e1ly. Robo\u00e1m egy ostoba ember volt. Eg\u00e9sz Izr\u00e1el n\u00e9pe \u00f6sszej\u00f6tt, hogy kir\u00e1lly\u00e1 tegy\u00e9k \u0151t. Panaszkodtak Robo\u00e1mnak, hogy Salamon nagyon kem\u00e9nyen dolgoztatta \u0151ket \u00e9s sok ad\u00f3t kellett fizessenek."}, {"id": "18-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-18-06.jpg", "text": "Robo\u00e1m ostob\u00e1n azt v\u00e1laszolta nekik: \"Azt hiszitek, hogy ap\u00e1m Salamon kem\u00e9nyen dolgoztatott titeket, majd megl\u00e1tj\u00e1tok hogy \u00e9n m\u00e9g kem\u00e9nyebben dolgoztatlak \u00e9s durv\u00e1bban b\u00fcntetlek majd mint \u0151 tette.\""}, {"id": "18-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-18-07.jpg", "text": "Izr\u00e1el n\u00e9pe t\u00f6rzsei k\u00f6z\u00fcl t\u00edzen fell\u00e1zadtak Robo\u00e1m ellen. Csak k\u00e9t t\u00f6rzs maradt h\u0171s\u00e9ges Robo\u00e1mhoz. Ebb\u0151l a k\u00e9t t\u00f6rzsb\u0151l lett J\u00fada kir\u00e1lys\u00e1ga."}, {"id": "18-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-18-08.jpg", "text": "A m\u00e1sik t\u00edz t\u00f6rzs, amely Izr\u00e1el n\u00e9p\u00e9b\u0151l fell\u00e1zadt Robo\u00e1m ellen kineveztek egy Jerobo\u00e1m nevezet\u0171 embert kir\u00e1lyukk\u00e1. Az orsz\u00e1g \u00e9szaki r\u00e9sz\u00e9n alak\u00edtott\u00e1k ki a kir\u00e1lys\u00e1gukat. \u0150ket nevezt\u00e9k Izr\u00e1el kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1nak."}, {"id": "18-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-18-09.jpg", "text": "Jerobo\u00e1m fell\u00e1zadt Isten ellen \u00e9s b\u0171nbe vitte a n\u00e9p\u00e9t. \u00c9p\u00edttetett k\u00e9t b\u00e1lv\u00e1nyt a n\u00e9pnek, hogy \u0151ket im\u00e1dj\u00e1k Isten helyett a templomban amely J\u00fada kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1ban volt."}, {"id": "18-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-18-10.jpg", "text": "Izr\u00e1el \u00e9s J\u00fada kir\u00e1lys\u00e1gai ellens\u00e9gei lettek egym\u00e1snak \u00e9s gyakran harcoltak egym\u00e1s ellen."}, {"id": "18-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-18-11.jpg", "text": "Izr\u00e1el kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1ban minden kir\u00e1ly gonosz volt. T\u00f6bb ilyen kir\u00e1lyt olyan izraelit\u00e1k \u00f6ltek meg, akik a hely\u00fckre akartak l\u00e9pni kir\u00e1lyk\u00e9nt."}, {"id": "18-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-18-12.jpg", "text": "Az \u00f6sszes kir\u00e1ly \u00e9s a legt\u00f6bb ember Izr\u00e1el kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1b\u00f3l b\u00e1lv\u00e1nyokat im\u00e1dtak. A b\u00e1lv\u00e1nyim\u00e1d\u00e1sba gyakran belevittek szexu\u00e1lis erk\u00f6lcstelens\u00e9get \u00e9s n\u00e9ha m\u00e9g gyermek\u00e1ldozatokat is."}, {"id": "18-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-18-13.jpg", "text": "J\u00fada kir\u00e1lyai D\u00e1vid lesz\u00e1rmazottai voltak. N\u00e9h\u00e1nyuk j\u00f3 ember volt, igazs\u00e1gosan uralkodott \u00e9s Istent im\u00e1dta. J\u00fada kir\u00e1lyainak azonban a legt\u00f6bbje gonosz \u00e9s romlott volt, \u00e9s b\u00e1lv\u00e1nyokat im\u00e1dtak. Egyes kir\u00e1lyok m\u00e9g a saj\u00e1t gyermekeiket is fel\u00e1ldozt\u00e1k a hamis isteneknek. J\u00fada n\u00e9p\u00e9b\u0151l a legt\u00f6bben szint\u00e9n fell\u00e1zadtak Isten ellen \u00e9s m\u00e1s isteneket im\u00e1dtak."}], "number": "18", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az 1 Kir\u00e1lyok 1-6, 11-12-b\u0151l", "title": "18. A kett\u00e9szakadt orsz\u00e1g"}, {"frames": [{"id": "19-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-01.jpg", "text": "Az izraelit\u00e1k eg\u00e9sz t\u00f6rt\u00e9nelme sor\u00e1n Isten pr\u00f3f\u00e9t\u00e1kat k\u00fcld\u00f6tt nekik. A pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k \u00fczeneteket hallottak Istent\u0151l \u00e9s elmondt\u00e1k a n\u00e9pnek Isten \u00fczeneteit."}, {"id": "19-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-02.jpg", "text": "Ill\u00e9s egy pr\u00f3f\u00e9ta volt abban az id\u0151ben, amikor Akh\u00e1b volt a kir\u00e1ly Izr\u00e1el kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1ban. Akh\u00e1b egy gonosz ember volt, aki b\u00e1tor\u00edtotta a n\u00e9pet hogy egy hamis istent, a Ba\u00e1lt im\u00e1dj\u00e1k. Ill\u00e9s azt mondta Akh\u00e1bnak: \"Nem lesz es\u0151 \u00e9s harmat Izr\u00e1el f\u00f6ldj\u00e9n addig, am\u00edg \u00e9n nem mondom.\" Akh\u00e1b erre nagyon megharagudott."}, {"id": "19-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-03.jpg", "text": "Isten azt mondta Ill\u00e9snek, hogy menjen ki a puszt\u00e1ba egy patakhoz \u00e9s rejt\u0151zz\u00f6n el Akh\u00e1b el\u0151l, aki meg akarta \u00f6lni. Minden reggel \u00e9s minden este madarak hoztak neki enni kenyeret \u00e9s h\u00fast. Akh\u00e1b \u00e9s a serege kutatott Ill\u00e9s ut\u00e1n, de nem tal\u00e1lt\u00e1k meg. A sz\u00e1razs\u00e1g olyan nagy lett, hogy v\u00e9g\u00fcl a patak is kisz\u00e1radt."}, {"id": "19-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-04.jpg", "text": "Ill\u00e9s ez\u00e9rt elment egy szomsz\u00e9dos orsz\u00e1gba. Abban az orsz\u00e1gban egy \u00f6zvegyasszony \u00e9s a fia majdnem teljesen \u00e9lelem n\u00e9lk\u00fcl maradt mert az es\u0151 hi\u00e1nya \u00e9h\u00edns\u00e9get okozott. Gondoskodtak azonban Ill\u00e9sr\u0151l, ez\u00e9rt Isten gondjukat viselte \u00fagy, hogy fazekukb\u00f3l a liszt \u00e9s kors\u00f3jukb\u00f3l az olaj nem fogyott ki. Az \u00e9h\u00edns\u00e9g eg\u00e9sz ideje alatt volt mit enni\u00fck. Ill\u00e9s \u00e9vekig n\u00e1luk lakott."}, {"id": "19-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-05.jpg", "text": "H\u00e1rom \u00e9s f\u00e9l \u00e9v ut\u00e1n Isten azt mondta Ill\u00e9snek, hogy t\u00e9rjen vissza Izr\u00e1el kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1ba \u00e9s besz\u00e9ljen Akh\u00e1bbal, mert Isten ism\u00e9t es\u0151t fog adni. Amikor Akh\u00e1b megl\u00e1tta Ill\u00e9st azt mondta: \"Csakhogy itt vagy, bajkever\u0151!\" Ill\u00e9s azt v\u00e1laszolta: \"Te keverted a bajt! Elhagytad J\u00e1hvet, az egyed\u00fcli Istent \u00e9s a Ba\u00e1lt im\u00e1dtad. Gy\u0171jtsd \u00f6ssze Izr\u00e1el kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1b\u00f3l az eg\u00e9sz n\u00e9pet a K\u00e1rmel hegyre.\""}, {"id": "19-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-06.jpg", "text": "Izr\u00e1el kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1nak eg\u00e9sz n\u00e9pe, bele\u00e9rtve a Ba\u00e1l 450 pr\u00f3f\u00e9t\u00e1j\u00e1t is, \u00f6sszegy\u0171lt a K\u00e1rmel hegyen. Ill\u00e9s azt mondta a n\u00e9pnek: \"Ne mind v\u00e1ltoztassatok azon, hogy kit fogtok szolg\u00e1lni! Ha J\u00e1hve az Isten, neki szolg\u00e1ljatok! Ha a Ba\u00e1l az Isten, szolg\u00e1ljatok neki.\""}, {"id": "19-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-07.jpg", "text": "Ekkor Ill\u00e9s azt mondta a Ba\u00e1l pr\u00f3f\u00e9t\u00e1inak: \"\u00d6ljetek meg egy bik\u00e1t \u00e9s k\u00e9sz\u00edts\u00e9tek el \u00e1ldozatnak, de ne gy\u00fajtsatok t\u00fczet al\u00e1ja. \u00c9n is ugyanezt fogom tenni. Az Isten, amelyik t\u0171zzel v\u00e1laszol, az az igaz Isten!\" A Ba\u00e1l pr\u00f3f\u00e9t\u00e1i teh\u00e1t elk\u00e9sz\u00edtett\u00e9k az \u00e1ldozatot, de nem gy\u00fajtott\u00e1k meg a t\u00fczet alatta."}, {"id": "19-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-08.jpg", "text": "Ezut\u00e1n a Ba\u00e1l pr\u00f3f\u00e9t\u00e1i im\u00e1dkoztak Ba\u00e1lhoz: \"Hallgass meg minket, \u00f3 Ba\u00e1l!\" Eg\u00e9sz nap im\u00e1dkoztak \u00e9s ki\u00e1ltoztak, \u00f6ssze is vagdost\u00e1k magukat k\u00e9seikkel, de nem j\u00f6tt v\u00e1lasz."}, {"id": "19-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-09.jpg", "text": "A nap v\u00e9g\u00e9n Ill\u00e9s \u00e1ldozatot k\u00e9sz\u00edtett Istennek. Ekkor azt mondta az embereknek, hogy t\u00f6ltsenek tizenk\u00e9t nagy v\u00f6d\u00f6r vizet az \u00e1ldozatra addig, am\u00edg a h\u00fas, a fa \u00e9s m\u00e9g a k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte lev\u0151 f\u00f6ld is teljesen vizes nem lett."}, {"id": "19-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-10.jpg", "text": "Ekkor Ill\u00e9s im\u00e1dkozott: \"J\u00e1hve, \u00c1brah\u00e1mnak, Izs\u00e1knak \u00e9s J\u00e1k\u00f3bnak az Istene, mutasd meg nek\u00fcnk ma, hogy te vagy az Izr\u00e1el Istene \u00e9s hogy \u00e9n a te szolg\u00e1d vagyok. V\u00e1laszolj nekem, hogy ez a n\u00e9p megtudja, hogy te vagy az igaz Isten.\""}, {"id": "19-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-11.jpg", "text": "Azonnal t\u0171z sz\u00e1llt le az \u00e9gb\u0151l \u00e9s felem\u00e9sztette a h\u00fast, a f\u00e1t, a k\u00f6veket, a f\u00f6ldet \u00e9s m\u00e9g a vizet is, mely az olt\u00e1r k\u00f6r\u00fcl volt. Amikor az emberek l\u00e1tt\u00e1k ezt, az arcukra estek \u00e9s azt mondt\u00e1k: \"J\u00e1hve az Isten! J\u00e1hve az Isten!\""}, {"id": "19-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-12.jpg", "text": "Ekkor Ill\u00e9s azt mondta: \"Ne engedj\u00e9tek, hogy Ba\u00e1l pr\u00f3f\u00e9t\u00e1i k\u00f6z\u00fcl egy is megmenek\u00fclj\u00f6n!\" Ekkor az emberek \u00f6sszefogt\u00e1k Ba\u00e1l pr\u00f3f\u00e9t\u00e1it, elvitt\u00e9k onnan \u00e9s meg\u00f6lt\u00e9k \u0151ket."}, {"id": "19-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-13.jpg", "text": "Ezut\u00e1n azt mondta Ill\u00e9s Akh\u00e1b kir\u00e1lynak: \"Menj vissza r\u00f6gvest a v\u00e1rosba, mert j\u00f6nni fog az es\u0151.\" Hamarosan az \u00e9g els\u00f6t\u00e9t\u00fclt \u00e9s nagy es\u0151 lett. J\u00e1hve v\u00e9get vetett a sz\u00e1razs\u00e1gnak \u00e9s bebizony\u00edtotta, hogy \u0151 az igaz Isten."}, {"id": "19-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-14.jpg", "text": "Ill\u00e9s ideje ut\u00e1n Isten egy Elizeus nevezet\u0171 f\u00e9rfit v\u00e1lasztott ki pr\u00f3f\u00e9t\u00e1j\u00e1nak. Sok csod\u00e1t tett Isten Elizeus \u00e1ltal. Egyik ilyen csoda Na\u00e1m\u00e1nnal t\u00f6rt\u00e9nt, egy ellens\u00e9ges hadvez\u00e9rrel, akinek egy nagyon sz\u00f6rny\u0171 b\u0151rbetegs\u00e9ge volt. Hallott Elizeusr\u00f3l, ez\u00e9rt elment hozz\u00e1, hogy Elizeus meggy\u00f3gy\u00edtsa \u0151t. Elizeus azt mondta Na\u00e1m\u00e1nnak, hogy m\u00e1rt\u00f3zzon meg h\u00e9tszer a Jord\u00e1n foly\u00f3ban."}, {"id": "19-15", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-15.jpg", "text": "El\u0151sz\u00f6r Na\u00e1m\u00e1n megharagudott \u00e9s nem akarta megtenni, mert ostobas\u00e1gnak t\u0171nt. K\u00e9s\u0151bb azonban meggondolta mag\u00e1t \u00e9s megm\u00e1rt\u00f3zott h\u00e9tszer a Jord\u00e1n foly\u00f3ban. Amikor utolj\u00e1ra kij\u00f6tt a v\u00edzb\u0151l a b\u0151re teljesen meggy\u00f3gyult! Isten meggy\u00f3gy\u00edtotta."}, {"id": "19-16", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-16.jpg", "text": "Isten t\u00f6bb m\u00e1sik pr\u00f3f\u00e9t\u00e1t is k\u00fcld\u00f6tt. Mind azt mondt\u00e1k a n\u00e9pnek, hogy \u00e1lljanak le a b\u00e1lv\u00e1nyim\u00e1d\u00e1ssal \u00e9s igazs\u00e1got \u00e9s irgalmass\u00e1got mutassanak m\u00e1sok fel\u00e9. A pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k figyelmeztett\u00e9k az embereket, hogy ha nem \u00e1llnak le a gonosz-tev\u00e9ssel \u00e9s nem engedelmeskednek Istennek, akkor Isten v\u00e9tkeseknek \u00edt\u00e9li \u00e9s megb\u00fcntetni \u0151ket."}, {"id": "19-17", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-17.jpg", "text": "Legt\u00f6bbsz\u00f6r az emberek nem engedelmeskedtek Istennek. Sokszor b\u00e1ntalmazt\u00e1k a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1kat, egyeseket pedig meg\u00f6ltek. Egyik alkalommal Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9t\u00e1t bedobt\u00e1k egy m\u00e9ly, \u00fcres k\u00fatba \u00e9s otthagyt\u00e1k meghalni. Beles\u00fcppedt a k\u00fat m\u00e9ly\u00e9n l\u00e9v\u0151 s\u00e1rba, de a kir\u00e1ly megk\u00f6ny\u00f6r\u00fclt rajta \u00e9s megparancsolta a szolg\u00e1inak, hogy h\u00fazz\u00e1k ki Jeremi\u00e1st m\u00e9g miel\u0151tt meghalt volna."}, {"id": "19-18", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-19-18.jpg", "text": "A pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k tov\u00e1bbra is elmondt\u00e1k az embereknek Isten \u00fczenet\u00e9t annak ellen\u00e9re, hogy az emberek gy\u0171l\u00f6lt\u00e9k \u0151ket. Figyelmeztett\u00e9k az embereket arra, hogy Isten elpuszt\u00edtja \u0151ket ha nem t\u00e9rnek meg. Eml\u00e9keztett\u00e9k az embereket arra az \u00edg\u00e9retre is, hogy el fog j\u00f6nni Isten Messi\u00e1sa."}], "number": "19", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az 1 Kir\u00e1lyok 16-18, 2 Kir\u00e1lyok 5, Jeremi\u00e1s 38-b\u00f3l", "title": "19. A pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k"}, {"frames": [{"id": "20-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-20-01.jpg", "text": "Izr\u00e1el kir\u00e1lys\u00e1ga \u00e9s J\u00fada kir\u00e1lys\u00e1ga v\u00e9tkezett Isten ellen. \u00c1th\u00e1gt\u00e1k azt a sz\u00f6vets\u00e9get, amelyet Isten vel\u00fck k\u00f6t\u00f6tt a S\u00ednai hegyen. Isten elk\u00fcldte hozz\u00e1juk a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1it figyelmeztetni \u0151ket, hogy ism\u00e9t \u0151t im\u00e1dj\u00e1k, de megtagadt\u00e1k az engedelmess\u00e9get."}, {"id": "20-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-20-02.jpg", "text": "Ez\u00e9rt Isten megb\u00fcntette mind a k\u00e9t orsz\u00e1got \u00e9s megengedte az ellens\u00e9geiknek, hogy lerombolj\u00e1k. Az Assz\u00edr Birodalom, egy er\u0151teljes, kegyetlen nemzet lerombolta Izr\u00e1el kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1t. Az assz\u00edrok sok embert meg\u00f6ltek Izr\u00e1elben, majd elvitt\u00e9k az \u00f6sszes \u00e9rt\u00e9keiket \u00e9s fel\u00e9gett\u00e9k az orsz\u00e1got."}, {"id": "20-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-20-03.jpg", "text": "Az assz\u00edrok \u00f6sszegy\u0171jt\u00f6tt\u00e9k a vezet\u0151ket, a gazdagokat \u00e9s a mesterembereket \u00e9s elvitt\u00e9k \u0151ket Assz\u00edri\u00e1ba. Csak a nagyon szeg\u00e9ny izraelit\u00e1kat, akik \u00e9letben maradtak, csak \u0151ket hagyt\u00e1k h\u00e1tra Izr\u00e1el f\u00f6ldj\u00e9n."}, {"id": "20-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-20-04.jpg", "text": "Az assz\u00edrok idegeneket hoztak be, hogy azon a f\u00f6ld\u00f6n lakjanak ahol Izr\u00e1el volt. Az idegenek fel\u00e9p\u00edtett\u00e9k a lerombolt v\u00e1rosokat \u00e9s \u00f6sszeh\u00e1zasodtak a h\u00e1tramaradt izraeliekkel. Samarit\u00e1nusoknak h\u00edvt\u00e1k azoknak az izraelieknek az ut\u00f3dait, akik idegenekkel h\u00e1zasodtak \u00f6ssze."}, {"id": "20-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-20-05.jpg", "text": "J\u00fada orsz\u00e1g\u00e1nak lak\u00f3i l\u00e1tt\u00e1k hogy Isten megb\u00fcntette Izr\u00e1el lakosait mivel nem hittek \u00e9s nem engedelmeskedtek neki. Ennek ellen\u00e9re b\u00e1lv\u00e1nyokat im\u00e1dtak, m\u00e9g a kananeusok isteneit is. Isten pr\u00f3f\u00e9t\u00e1kat k\u00fcld\u00f6tt hozz\u00e1juk figyelmeztetni \u0151ket, de megtagadt\u00e1k az engedelmess\u00e9get."}, {"id": "20-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-20-06.jpg", "text": "Miut\u00e1n az assz\u00edrok lerombolt\u00e1k Izr\u00e1el orsz\u00e1g\u00e1t, k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 100 \u00e9vre r\u00e1 Isten elk\u00fcldte Nabukodonozor babil\u00f3niai kir\u00e1lyt, hogy t\u00e1madja meg J\u00fada kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1t. Babil\u00f3nia egy hatalmas birodalom volt. J\u00fada kir\u00e1lya beleegyezett, hogy Nabukodonozor szolg\u00e1ja lesz \u00e9s \u00e9vente hatalmas \u00f6sszeget fizet neki."}, {"id": "20-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-20-07.jpg", "text": "N\u00e9h\u00e1ny \u00e9v ut\u00e1n azonban J\u00fada kir\u00e1lya fell\u00e1zadt Babil\u00f3nia ellen. Ekkor a babil\u00f3niaiak visszaj\u00f6ttek \u00e9s megt\u00e1madt\u00e1k J\u00fada kir\u00e1ly\u00e1t. Bevett\u00e9k Jeruzs\u00e1lem v\u00e1ros\u00e1t, lerombolt\u00e1k a templomot \u00e9s magukkal vitt\u00e9k a v\u00e1ros \u00e9s a templom \u00f6sszes kincseit."}, {"id": "20-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-20-08.jpg", "text": "J\u00fada kir\u00e1ly\u00e1nak, b\u00fcntet\u00e9sk\u00e9nt mivel fell\u00e1zadt, Nabukodonozor katon\u00e1i meg\u00f6lt\u00e9k a fiait a szeme l\u00e1tt\u00e1ra majd megvak\u00edtott\u00e1k. Ezut\u00e1n a kir\u00e1lyt is magukkal vitt\u00e9k, hogy egy babil\u00f3niai b\u00f6rt\u00f6nben haljon meg."}, {"id": "20-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-20-09.jpg", "text": "Nabukodonozor serege majdnem az \u00f6sszes embert mag\u00e1val vitte J\u00fada orsz\u00e1g\u00e1b\u00f3l Babilonba, csak a legszeg\u00e9nyebbeket hagyta h\u00e1tra a f\u00f6ldet m\u0171velni. Ezt az id\u0151szakot, amikor Isten n\u00e9pe k\u00e9nyszer\u00edtve el kellett hagyja az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldj\u00e9t a Sz\u00e1m\u0171zet\u00e9s idej\u00e9nek nevezz\u00fck."}, {"id": "20-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-20-10.jpg", "text": "B\u00e1r Isten megb\u00fcntette n\u00e9p\u00e9t a b\u0171nei\u00e9rt \u00e9s elvitt\u00e9k \u0151ket sz\u00e1m\u0171zet\u00e9sbe, m\u00e9gsem felejtkezett meg r\u00f3luk \u00e9s az \u0151 \u00edg\u00e9reteir\u0151l. Tov\u00e1bbra is gondoskodott n\u00e9p\u00e9r\u0151l \u00e9s sz\u00f3lt hozz\u00e1 az \u0151 pr\u00f3f\u00e9t\u00e1i \u00e1ltal. Meg\u00edg\u00e9rte, hogy hetven \u00e9v ut\u00e1n ism\u00e9t visszat\u00e9rhetnek az \u00cdg\u00e9ret f\u00f6ldj\u00e9re."}, {"id": "20-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-20-11.jpg", "text": "K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl hetven \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb C\u00edrus, Perzsia kir\u00e1lya legy\u0151zte Babilont, teh\u00e1t a Perzsa Birodalom elfoglalta a Babilon Birodalmat. Ekkor az izraelit\u00e1kat m\u00e1r zsid\u00f3knak nevezt\u00e9k \u00e9s k\u00f6z\u00fcl\u00fck legt\u00f6bben \u00e9let\u00fck nagy r\u00e9sz\u00e9t Babilonban \u00e9lte le. Csak n\u00e9h\u00e1ny nagyon id\u0151s zsid\u00f3 eml\u00e9kezett J\u00fada f\u00f6ldj\u00e9re."}, {"id": "20-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-20-12.jpg", "text": "A Perzsa Birodalom hatalmas, de k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletes volt az \u00e1ltala elfoglalt n\u00e9pekkel. Nemsok\u00e1ra azut\u00e1n, hogy C\u00edrus Perzsia kir\u00e1lya lett parancsba adta, hogy azok a zsid\u00f3k, akik vissza akarnak t\u00e9rni J\u00fad\u00e1ba elhagyhatj\u00e1k Perzsi\u00e1t \u00e9s visszat\u00e9rhetnek J\u00fad\u00e1ba. M\u00e9g p\u00e9nzt is adott nekik, hogy vissza\u00e9p\u00edthess\u00e9k a templomot. Teh\u00e1t hetven \u00e9v sz\u00e1m\u0171zet\u00e9s ut\u00e1n egy kis csoport zsid\u00f3 visszat\u00e9rt Jeruzs\u00e1lem v\u00e1ros\u00e1ba J\u00fad\u00e1ba."}, {"id": "20-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-20-13.jpg", "text": "Amikor az emberek meg\u00e9rkeztek Jeruzs\u00e1lembe \u00fajra fel\u00e9p\u00edtett\u00e9k a templomot \u00e9s a v\u00e1rost k\u00f6r\u00fclvev\u0151 falakat. B\u00e1r m\u00e1s n\u00e9pek uralma alatt voltak, m\u00e9gis, ism\u00e9t az \u00cdg\u00e9ret F\u00f6ldj\u00e9n laktak \u00e9s a templomban im\u00e1dt\u00e1k Istent."}], "number": "20", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a 2 Kir\u00e1lyok 17, 24-25, 2 Kr\u00f3nika 36, Ezsdr\u00e1s 1-10 \u00e9s Neh\u00e9mi\u00e1s 1-13-b\u00f3l", "title": "20. A sz\u00e1m\u0171zet\u00e9s \u00e9s a visszat\u00e9r\u00e9s"}, {"frames": [{"id": "21-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-21-01.jpg", "text": "M\u00e1r a kezdetekt\u0151l fogva Isten eltervezte, hogy el fogja k\u00fcldeni a Messi\u00e1st. Az els\u0151 \u00edg\u00e9ret a Messi\u00e1sr\u00f3l \u00c1d\u00e1mnak \u00e9s \u00c9v\u00e1nak adatott. Isten meg\u00edg\u00e9rte, hogy sz\u00fcletni fog \u00c9v\u00e1nak egy ut\u00f3dja aki sz\u00e9tz\u00fazza a k\u00edgy\u00f3 fej\u00e9t. A S\u00e1t\u00e1n volt az, aki becsapta \u00c9v\u00e1t a k\u00edgy\u00f3 form\u00e1j\u00e1ban. Az \u00edg\u00e9ret azt jelentette, hogy a Messi\u00e1s teljesen le fogja gy\u0151zni a S\u00e1t\u00e1nt."}, {"id": "21-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-21-02.jpg", "text": "Isten meg\u00edg\u00e9rte \u00c1brah\u00e1mnak, hogy \u00e1ltala a vil\u00e1g \u00f6sszes n\u00e9pcsoportja kapni fog egy \u00e1ld\u00e1st. Ez az \u00e1ld\u00e1s akkor teljesedett be, amikor a Messi\u00e1s k\u00e9s\u0151bb elj\u00f6tt. \u0150 tette lehet\u0151v\u00e9 az emberek sz\u00e1m\u00e1ra a vil\u00e1g minden n\u00e9pcsoportj\u00e1b\u00f3l a megv\u00e1lt\u00e1st."}, {"id": "21-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-21-03.jpg", "text": "Isten meg\u00edg\u00e9rte M\u00f3zesnek, hogy a j\u00f6v\u0151ben felemel m\u00e9g egy M\u00f3zeshez hasonl\u00f3 pr\u00f3f\u00e9t\u00e1t. Ez is egy \u00edg\u00e9ret volt a Messi\u00e1sr\u00f3l, mely k\u00e9s\u0151bb beteljesedett."}, {"id": "21-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-21-04.jpg", "text": "Isten meg\u00edg\u00e9rte D\u00e1vid kir\u00e1lynak, hogy egy az \u0151 ut\u00f3dai k\u00f6z\u00fcl \u00f6r\u00f6kre uralkodni fog Isten n\u00e9pe f\u00f6l\u00f6tt kir\u00e1lyk\u00e9nt. Ez azt jelentette, hogy a Messi\u00e1s mag\u00e1nak D\u00e1vidnak az egyik ut\u00f3dja lesz."}, {"id": "21-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-21-05.jpg", "text": "Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta \u00e1ltal Isten meg\u00edg\u00e9rte, hogy alkotni fog egy \u00daj Sz\u00f6vets\u00e9get, de nem olyat, mint a S\u00ednai hegyn\u00e9l k\u00f6t\u00f6tt Izr\u00e1ellel. Az \u00daj Sz\u00f6vets\u00e9gben Isten az \u0151 t\u00f6rv\u00e9nyeit az embereknek a sz\u00edv\u00e9be \u00edrja be, az emberek megismerhetik Istent szem\u00e9lyesen, Isten n\u00e9pe lesznek \u00e9s Isten megbocs\u00e1jtja a b\u0171neiket. A Messi\u00e1s lesz az, aki majd elhozza az \u00daj Sz\u00f6vets\u00e9get."}, {"id": "21-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-21-06.jpg", "text": "Isten pr\u00f3f\u00e9t\u00e1i azt is mondt\u00e1k, hogy a Messi\u00e1s egy pr\u00f3f\u00e9ta, egy pap \u00e9s egy kir\u00e1ly lesz. A pr\u00f3f\u00e9ta egy olyan szem\u00e9ly aki meghallja Isten szav\u00e1t, majd hirdeti Isten besz\u00e9deit az embereknek. Az Isten \u00e1ltal meg\u00edg\u00e9rt Messi\u00e1s lesz majd a t\u00f6k\u00e9letes pr\u00f3f\u00e9ta."}, {"id": "21-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-21-07.jpg", "text": "Az izraelita papok \u00e1ldozatokat mutattak be Istennek az emberek nev\u00e9ben, helyettes\u00edt\u0151\u00fcl a b\u0171neik b\u00fcntet\u00e9sek\u00e9nt. A papok im\u00e1dkoztak is, k\u00f6zbenj\u00e1rva az emberek\u00e9rt. A Messi\u00e1s lesz majd a t\u00f6k\u00e9letes f\u0151pap, aki \u00f6nmag\u00e1t adja t\u00f6k\u00e9letes \u00e1ldozatul Istennek."}, {"id": "21-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-21-08.jpg", "text": "A kir\u00e1ly egy olyan szem\u00e9ly, aki az emberek felett uralkodik \u00e9s meg\u00edt\u00e9li \u0151ket. A Messi\u00e1s lesz majd a t\u00f6k\u00e9letes kir\u00e1ly, aki majd el\u0151dje, D\u00e1vidnak a tr\u00f3nj\u00e1ra \u00fcl. A eg\u00e9sz vil\u00e1gon fog uralkodni \u00f6r\u00f6kre, mindig tisztess\u00e9gesen fog \u00edt\u00e9lni \u00e9s helyesen d\u00f6nteni."}, {"id": "21-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-21-09.jpg", "text": "Isten pr\u00f3f\u00e9t\u00e1i m\u00e9g sok m\u00e1s dolgot el\u0151rejeleztek a Messi\u00e1ssal kapcsolatosan. Malaki\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta el\u0151rejelezte, hogy a Messi\u00e1s el\u0151tt j\u00f6nni fog m\u00e9g egy nagy pr\u00f3f\u00e9ta. \u00c9zsai\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta azt pr\u00f3f\u00e9t\u00e1lta, hogy a Messi\u00e1s sz\u0171zt\u0151l fog sz\u00fcletni. Mike\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta azt mondta, hogy Betlehem v\u00e1ros\u00e1ban fog megsz\u00fcletni."}, {"id": "21-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-21-10.jpg", "text": "\u00c9zsai\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta azt mondta, hogy Galile\u00e1ban fog \u00e9lni, megvigasztalja a megt\u00f6rt sz\u00edv\u0171eket, szabads\u00e1got hirdet a foglyoknak \u00e9s megszabad\u00edtja a megk\u00f6t\u00f6z\u00f6tteket. Azt is el\u0151rejelezte, hogy a Messi\u00e1s betegeket fog gy\u00f3gy\u00edtani, azokat is, akik s\u00fcketek, vakok, n\u00e9m\u00e1k vagy s\u00e1nt\u00e1k."}, {"id": "21-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-21-11.jpg", "text": "\u00c9zsai\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta azt is megpr\u00f3f\u00e9t\u00e1lta, hogy a Messi\u00e1st ok n\u00e9lk\u00fcl gy\u0171l\u00f6lni fogj\u00e1k \u00e9s elutas\u00edtj\u00e1k. M\u00e1s pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k el\u0151rejelezt\u00e9k, hogy akik meg\u00f6lik a Messi\u00e1st k\u00f6nt\u00f6s\u00e9re sorsot vetnek, \u00e9s hogy egy bar\u00e1tja fogja el\u00e1rulni. Zakari\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta el\u0151re megmondta, hogy egy bar\u00e1tj\u00e1nak majd harmic ez\u00fcst \u00e9rm\u00e9t fognak fizetni mivel el\u00e1rulja a Messi\u00e1st."}, {"id": "21-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-21-12.jpg", "text": "A pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k azt is megmondt\u00e1k hogyan fog a Messi\u00e1s meghalni. \u00c9zsai\u00e1s megpr\u00f3f\u00e9t\u00e1lta, hogy az emberek le fogj\u00e1k k\u00f6pni, kig\u00fanyolj\u00e1k \u00e9s megverik a Messi\u00e1st, \u00e1tszegezik \u00e9s nagy k\u00ednban \u00e9s gy\u00f6trelemben fog meghalni, b\u00e1r nem tett semmi rosszat sem."}, {"id": "21-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-21-13.jpg", "text": "A pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k azt is megmondt\u00e1k, hogy a Messi\u00e1s t\u00f6k\u00e9letes, b\u0171n n\u00e9lk\u00fcli lesz. Az\u00e9rt fog meghalni, mert mag\u00e1ra v\u00e1llalja a t\u00f6bbi ember b\u0171n\u00e9nek a b\u00fcntet\u00e9s\u00e9t. Az \u0151 b\u00fcntet\u00e9se b\u00e9k\u00e9t fog hozni Isten \u00e9s az emberek k\u00f6z\u00f6tt. Ez\u00e9rt Isten akarata volt, hogy \u00f6sszet\u00f6rje a Messi\u00e1st."}, {"id": "21-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-21-14.jpg", "text": "A pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k el\u0151re megmondt\u00e1k, hogy a Messi\u00e1s meg fog halni, de azt is, hogy Isten fel fogja t\u00e1masztani a hal\u00e1lb\u00f3l. A Messi\u00e1s hal\u00e1la \u00e9s felt\u00e1mad\u00e1sa \u00e1ltal Isten v\u00e9ghez viszi az \u0150 tev\u00e9t, hogy megmentse a b\u0171n\u00f6s\u00f6ket \u00e9s \u00e9rv\u00e9nybe l\u00e9pteti az \u00daj Sz\u00f6vets\u00e9get."}, {"id": "21-15", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-21-15.jpg", "text": "A pr\u00f3f\u00e9t\u00e1knak Isten sok mindent megmutatott a Messi\u00e1ssal kapcsolatosan, de a Messi\u00e1s nem j\u00f6tt el egyik pr\u00f3f\u00e9ta ideje alatt sem. Miut\u00e1n ezek k\u00f6z\u00fcl a pr\u00f3f\u00e9ci\u00e1k k\u00f6z\u00fcl az utols\u00f3 is el lett mondva eltelt t\u00f6bb mint 400 \u00e9v, \u00e9s akkor, a t\u00f6k\u00e9letesen megfelel\u0151 id\u0151ben, Isten elk\u00fcldte a vil\u00e1gra a Messi\u00e1st."}], "number": "21", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az 1 M\u00f3zes 3:15, 12:1-3, 5 M\u00f3zes 18:15, 2 S\u00e1muel 7, Jeremi\u00e1s 31, \u00c9zsai\u00e1s 59:16, D\u00e1niel 7, Malaki\u00e1s 4:5, \u00c9zsai\u00e1s 7:14, Mike\u00e1s 5:2, \u00c9zsai\u00e1s 9:1-7, 35:3-5, 61, 53, Zsolt\u00e1rok 22:18, 35:19, 69:4, 41:9, Zakari\u00e1s 11:12-13, \u00c9zsai\u00e1s 50:6 \u00e9s Zsolt\u00e1rok 16:10-11-b\u0151l", "title": "21. Isten meg\u00edg\u00e9ri a Messi\u00e1st"}, {"frames": [{"id": "22-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-22-01.jpg", "text": "A m\u00faltban Isten angyalok \u00e9s pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k \u00e1ltal sz\u00f3lt az \u0151 n\u00e9p\u00e9hez. Ut\u00e1na eltelt 400 \u00e9v, amikor Isten nem sz\u00f3lt hozz\u00e1juk. Hirtelen egy angyal megjelent egy Istent\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 \u00fczenettel egy id\u0151s papnak, Zakari\u00e1snak. Zakari\u00e1s \u00e9s a feles\u00e9ge, Erzs\u00e9bet istenf\u00e9l\u0151 emberek voltak, de nem volt egyetlen egy gyermek\u00fck sem."}, {"id": "22-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-22-02.jpg", "text": "Az angyal azt mondta Zakari\u00e1snak: \"Feles\u00e9ged sz\u00fclni fog egy fiat. Nevezd \u0151t J\u00e1nosnak. Szent Szellemmel teljes lesz \u00e9s \u0151 fogja felk\u00e9sz\u00edteni az embereket a Messi\u00e1s elj\u00f6vetel\u00e9re!\" Zakari\u00e1s \u00edgy v\u00e1laszolt: \"Feles\u00e9gem \u00e9s \u00e9n t\u00fal id\u0151sek vagyunk ahhoz, hogy gyermekeink lehessenek. Honnan tudhatn\u00e1m, hogy ez meglesz?\""}, {"id": "22-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-22-03.jpg", "text": "Az angyal \u00edgy v\u00e1laszolt Zakari\u00e1snak: \"Isten k\u00fcld\u00f6tt engem, hogy elhozzam neked ezt a j\u00f3 h\u00edrt. Mivel nem hitt\u00e9l nem fogsz tudni besz\u00e9lni addig, am\u00edg a gyermek meg nem sz\u00fcletik. Zakari\u00e1s azonnal megn\u00e9mult. Akkor az angyal elment Zakari\u00e1st\u00f3l. Ezut\u00e1n Zakari\u00e1s hazat\u00e9rt \u00e9s feles\u00e9ge terhesen maradt."}, {"id": "22-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-22-04.jpg", "text": "Amikor Erzs\u00e9bet hat h\u00f3napos terhes volt ugyanaz az angyal hirtelen megjelent Erzs\u00e9betnek egy rokon\u00e1n\u00e1l, akit M\u00e1ri\u00e1nak h\u00edvtak. \u0150 sz\u0171z volt \u00e9s eljegyezt\u00e9k hogy egy J\u00f3zsef nevezet\u0171 f\u00e9rfinak legyen a feles\u00e9ge. Az angyal azt mondta: \"Terhesen fogsz maradni \u00e9s sz\u00fclni fogsz egy fiat. Nevezd \u0151t J\u00e9zusnak. \u0150 a Magass\u00e1gos Isten Fia lesz \u00e9s uralkodni fog \u00f6r\u00f6kk\u00e9.\""}, {"id": "22-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-22-05.jpg", "text": "M\u00e1ria azt v\u00e1laszolta: \"Hogyan lehets\u00e9ges ez, hiszen \u00e9n sz\u0171z vagyok?\" Az angyal megmagyar\u00e1zta: \"A Szent Szellem fog re\u00e1d sz\u00e1llni \u00e9s Isten ereje fog be\u00e1rny\u00e9kolni t\u00e9ged. Ez\u00e9rt a gyermek szent lesz, Istennek a Fia.\" M\u00e1ria elhitte \u00e9s elfogadta azt, amit az angyal mondott."}, {"id": "22-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-22-06.jpg", "text": "R\u00f6viddel azut\u00e1n, hogy az angyal besz\u00e9lt vele M\u00e1ria elment megl\u00e1togatni Erzs\u00e9betet. Ahogy Erzs\u00e9bet meghallotta M\u00e1ria k\u00f6sz\u00f6nt\u00e9s\u00e9t Erzs\u00e9bet magzatja elkezdett ujjongani benne. A k\u00e9t asszony egy\u00fctt \u00f6r\u00fclt mindannak, amit Isten v\u00e9gzett vel\u00fck. Miut\u00e1n ott maradt Erzs\u00e9betn\u00e9l h\u00e1rom h\u00f3napig M\u00e1ria hazat\u00e9rt."}, {"id": "22-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-22-07.jpg", "text": "Miut\u00e1n Erzs\u00e9bet megsz\u00fclte kisfi\u00e1t, Zakari\u00e1s \u00e9s Erzs\u00e9bet a gyermeket elnevezt\u00e9k J\u00e1nosnak, ahogyan az angyal parancsolta. Ekkor Isten megengedte Zakari\u00e1snak hogy \u00fajra besz\u00e9ljen. Zakari\u00e1s azt mondta: \"Dics\u0151s\u00e9g Istennek, mert megeml\u00e9kezett az \u0151 n\u00e9p\u00e9r\u0151l! Te pedig fiam a Magass\u00e1gos Isten pr\u00f3f\u00e9t\u00e1j\u00e1nak leszel h\u00edvva, \u00e9s el fogod mondani az embereknek hogyan nyerhetnek b\u0171nbocs\u00e1natot.\""}], "number": "22", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a Luk\u00e1cs 1-b\u0151l", "title": "22. J\u00e1nos sz\u00fclet\u00e9se"}, {"frames": [{"id": "23-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-23-01.jpg", "text": "M\u00e1ria egy igaz f\u00e9rfinak, J\u00f3zsefnek volt a jegyese. Amikor J\u00f3zsef meghallotta, hogy M\u00e1ria terhes tudta, hogy nem az \u00f6v\u00e9 a gyermek. Nem akarta M\u00e1ri\u00e1t megsz\u00e9gyen\u00edteni, ez\u00e9rt azt tervezte, hogy csendben elv\u00e1lik t\u0151le. Miel\u0151tt ezt megtehette volna \u00e1lomban elj\u00f6tt hozz\u00e1 \u00e9s sz\u00f3lt hozz\u00e1 egy angyal."}, {"id": "23-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-23-02.jpg", "text": "Az angyal azt mondta: \"J\u00f3zsef, ne f\u00e9lj feles\u00e9g\u00fcl venni M\u00e1ri\u00e1t. A gyermek, amelyik benne van a Szent Szellemt\u0151l van. Fi\u00fat fog sz\u00fclni \u00e9s nevezd \u0151t J\u00e9zusnak (amely azt jelenti, hogy 'J\u00e1hve megszabad\u00edt'), mert \u0151 fogja megszabad\u00edtani az embereket a b\u0171neikt\u0151l.\""}, {"id": "23-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-23-03.jpg", "text": "Ekkor J\u00f3zsef mag\u00e1hoz vette \u00e9s hazavitte M\u00e1ri\u00e1t feles\u00e9gek\u00e9nt, de nem fek\u00fcdt le vele m\u00edg meg nem sz\u00fclte gyermek\u00e9t."}, {"id": "23-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-23-04.jpg", "text": "Amikor k\u00f6zeledett M\u00e1ria sz\u00fcl\u00e9s\u00e9nek az ideje a R\u00f3mai helytart\u00f3 parancsba adta mindenkinek hogy menjenek el n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1sra abba a v\u00e1rosba, ahonnan a felmen\u0151ik sz\u00e1rmaztak. J\u00f3zsefnek \u00e9s M\u00e1ri\u00e1nak nagyon messzire kellett utazni, N\u00e1z\u00e1retb\u0151l, ahol laktak Betlehembe, mivel D\u00e1vid lesz\u00e1rmazottai voltak, aki Betlehemi volt."}, {"id": "23-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-23-05.jpg", "text": "Amikor meg\u00e9rkeztek Betlehembe nem volt hol megsz\u00e1llni. Az egyed\u00fcli hely, amit tal\u00e1ltak egy \u00e1llatist\u00e1ll\u00f3ban volt. A gyermek itt sz\u00fcletett meg \u00e9s az anyja elhelyezte \u0151t egy j\u00e1szolban, mivel nem volt \u00e1gyuk a gyermek sz\u00e1m\u00e1ra. J\u00e9zusnak nevezt\u00e9k el."}, {"id": "23-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-23-06.jpg", "text": "Azon az \u00e9jszak\u00e1n p\u00e1sztorok tany\u00e1ztak egy k\u00f6zeli mez\u0151n \u00e9s ny\u00e1jukra vigy\u00e1ztak. Hirtelen egy dics\u0151s\u00e9ges f\u00e9nnyel k\u00f6r\u00fclvett angyal jelent meg nekik \u00e9s \u0151k megijedtek. Az angyal azt mondta: \"Ne f\u00e9ljetek, mert j\u00f3 h\u00edrt hoztam nektek. Megsz\u00fcletett a Messi\u00e1s, az Uralkod\u00f3 Betlehemben."}, {"id": "23-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-23-07.jpg", "text": "\"Menjetek el \u00e9s keress\u00e9tek meg a gyermeket, akit megtal\u00e1ltok bep\u00f3ly\u00e1lva \u00e9s a j\u00e1szolba helyezve.\" Hirtelen az \u00e9gbolt megtelt angyalokkal akik Istent dics\u00e9rt\u00e9k mondva: \"Dics\u0151s\u00e9g a mennyekben az Istennek \u00e9s a f\u00f6ld\u00f6n b\u00e9kess\u00e9g \u00e9s az emberekhez j\u00f3 akarat!\""}, {"id": "23-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-23-08.jpg", "text": "A p\u00e1sztorok hamarosan meg\u00e9rkeztek oda, ahol J\u00e9zus volt \u00e9s megtal\u00e1lt\u00e1k a j\u00e1szolban, pont \u00fagy, ahogyan az angyal mondta nekik. Nagyon \u00f6r\u00fcltek a gyermeknek. Ezut\u00e1n a p\u00e1sztorok visszat\u00e9rtek a mez\u0151kre ahol a ny\u00e1juk volt dics\u00e9rve Istent mindaz\u00e9rt amit l\u00e1ttak \u00e9s hallottak."}, {"id": "23-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-23-09.jpg", "text": "Kis id\u0151vel k\u00e9s\u0151bb egy t\u00e1vol keleti orsz\u00e1gban b\u00f6lcs emberek \u00e9szrevettek egy k\u00fcl\u00f6nleges csillagot az \u00e9gen. Meg\u00e9rtett\u00e9k, hogy ez azt jelenti, hogy a zsid\u00f3knak sz\u00fcletett egy \u00faj kir\u00e1lyuk. Ez\u00e9rt elutaztak nagyon messzire megtal\u00e1lni ezt a kir\u00e1lyt. Elj\u00f6ttek Betlehembe \u00e9s megtal\u00e1lt\u00e1k azt a h\u00e1zat ahol J\u00e9zus volt a sz\u00fcleivel."}, {"id": "23-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-23-10.jpg", "text": "Amikor a b\u00f6lcsek megl\u00e1tt\u00e1k J\u00e9zust az anyj\u00e1val meghajoltak el\u0151tte \u00e9s im\u00e1dt\u00e1k \u0151t. Dr\u00e1ga aj\u00e1nd\u00e9kokat adtak J\u00e9zusnak, ut\u00e1na pedig visszat\u00e9rtek haz\u00e1jukba."}], "number": "23", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 1 \u00e9s Luk\u00e1cs 1 -b\u0151l", "title": "23. J\u00e9zus sz\u00fclet\u00e9se"}, {"frames": [{"id": "24-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-24-01.jpg", "text": "J\u00e1nos, Zakari\u00e1s \u00e9s Erzs\u00e9bet fia feln\u0151tt \u00e9s pr\u00f3f\u00e9ta lett bel\u0151le. A puszt\u00e1ban lakott, erdei m\u00e9zet \u00e9s s\u00e1sk\u00e1kat evett \u00e9s tevesz\u0151rb\u0151l k\u00e9sz\u00fclt ruh\u00e1kat hordott."}, {"id": "24-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-24-02.jpg", "text": "Sokan kimentek J\u00e1noshoz a puszt\u00e1ba meghallgatni \u0151t. J\u00e1nos pr\u00e9dik\u00e1lt nekik mondva: \"T\u00e9rjetek meg mert elk\u00f6zel\u00edtett az Isten orsz\u00e1ga!\""}, {"id": "24-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-24-03.jpg", "text": "Mikor az emberek meghallott\u00e1k J\u00e1nos \u00fczenet\u00e9t sokan megt\u00e9rtek a b\u0171neikb\u0151l \u00e9s J\u00e1nos megkeresztelte \u0151ket. Sok vall\u00e1sos ember is odaj\u00f6tt J\u00e1noshoz, hogy keresztelje meg \u0151ket, de \u0151k nem t\u00e9rtek meg \u00e9s nem vallott\u00e1k meg a b\u0171neiket."}, {"id": "24-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-24-04.jpg", "text": "J\u00e1nos azt mondta a vall\u00e1sos vezet\u0151knek: \"Ti olyanok vagytok, mint a m\u00e9rges k\u00edgy\u00f3k! T\u00e9rjetek meg \u00e9s v\u00e1ltoztassatok a viselked\u00e9seteken. Minden fa, mely nem terem j\u00f3 gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t kiv\u00e1gatik \u00e9s t\u0171zre vettetik.\" J\u00e1nos beteljes\u00edtette azt, amit a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k \u00edrtak r\u00f3la: \"L\u00e1m \u00e9n elk\u00fcld\u00f6m az \u00e9n k\u00f6vetemet \u00e9s \u0151 elk\u00e9sz\u00edti el\u0151tted az utat.\""}, {"id": "24-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-24-05.jpg", "text": "N\u00e9h\u00e1ny zsid\u00f3 megk\u00e9rdezte J\u00e1nost\u00f3l, hogy \u0151-e a Messi\u00e1s. J\u00e1nos azt v\u00e1laszolta: \"Nem \u00e9n vagyok a Messi\u00e1s, de van valaki, aki ut\u00e1nam j\u00f6n. \u0150 annyira hatalmas, hogy \u00e9n arra se vagyok m\u00e9lt\u00f3, hogy a saruj\u00e1t kioldjam.\""}, {"id": "24-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-24-06.jpg", "text": "K\u00f6vetkez\u0151 nap J\u00e9zus is odaj\u00f6tt J\u00e1noshoz, hogy keresztelje meg. Amikor J\u00e1nos megl\u00e1tta azt mondta: \"\u00cdme, itt van az Isten B\u00e1r\u00e1nya, aki elveszi a vil\u00e1g b\u0171neit!\""}, {"id": "24-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-24-07.jpg", "text": "J\u00e1nos azt mondta J\u00e9zusnak: \"Nem vagyok m\u00e9lt\u00f3 arra, hogy megkereszteljelek. Te kellene ink\u00e1bb engem megkeresztelj.\" J\u00e9zus azonban azt mondta: \"Neked kell engem megkeresztelned, mert \u00edgy helyes ez.\" Ekkor J\u00e1nos megkeresztelte J\u00e9zust, b\u00e1r \u0151 soha sem v\u00e9tkezett."}, {"id": "24-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-24-08.jpg", "text": "Miut\u00e1n J\u00e9zus megkeresztelkedett \u00e9s kij\u00f6tt a v\u00edzb\u0151l az \u00dar Szelleme galamb form\u00e1j\u00e1ban megjelent, majd r\u00e1sz\u00e1llt \u00e9s megpihent rajta. Ugyanakkor Isten hangja hallatszott a mennyb\u0151l: \"Te vagy az \u00e9n szeretett Fiam, akiben \u00e9s gy\u00f6ny\u00f6rk\u00f6d\u00f6m!\""}, {"id": "24-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-24-09.jpg", "text": "M\u00e9g el\u0151tte Isten azt mondta J\u00e1nosnak: \"A Szent Szellem le fog sz\u00e1llni \u00e9s meg fog pihenni valakin, akit te megkeresztelsz. Az a szem\u00e9ly az Isten Fia.\" Egyed\u00fcl egy Isten van, de mikor J\u00e1nos megkeresztelte J\u00e9zust, akkor hallotta az Atya Istent sz\u00f3lni, l\u00e1tta a Fi\u00fa Istent, aki J\u00e9zus, \u00e9s l\u00e1tta a Szent Szellemet."}], "number": "24", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 3, M\u00e1rk 1:9-11 \u00e9s Luk\u00e1cs 3:1-23-b\u00f3l", "title": "24. J\u00e1nos megkereszteli J\u00e9zust"}, {"frames": [{"id": "25-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-25-01.jpg", "text": "R\u00f6gt\u00f6n azut\u00e1n, hogy J\u00e9zus megkeresztelkedett a Szent Szellem kivezette a puszt\u00e1ba, ahol negyven napon \u00e9s negyven \u00e9jszak\u00e1n \u00e1t b\u00f6jt\u00f6lt. A v\u00e9g\u00e9n a S\u00e1t\u00e1n odaj\u00f6tt J\u00e9zushoz \u00e9s megk\u00eds\u00e9rtette, hogy v\u00e9tkezzen."}, {"id": "25-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-25-02.jpg", "text": "A S\u00e1t\u00e1n megk\u00eds\u00e9rtette J\u00e9zust \u00e9s azt mondta: \"Ha t\u00e9nyleg az Isten Fia vagy, akkor ezeket a k\u00f6veket v\u00e1ltoztasd \u00e1t keny\u00e9rr\u00e9, hogy legyen mit egy\u00e9l!\""}, {"id": "25-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-25-03.jpg", "text": "J\u00e9zus azt v\u00e1laszolta: \"Meg van \u00edrva Isten Ig\u00e9j\u00e9ben: 'nem csak keny\u00e9rre van sz\u00fcks\u00e9ge az embernek ahhoz, hogy \u00e9ljen, hanem minden olyan sz\u00f3ra is, amit Isten sz\u00f3l!'\""}, {"id": "25-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-25-04.jpg", "text": "Ekkor a S\u00e1t\u00e1n felvitte J\u00e9zust a templom legmagasabb pontj\u00e1ra \u00e9s azt mondta: \"Ha t\u00e9nyleg Isten Fia vagy, akkor ugorj innen le, mert meg van \u00edrva: 'Isten az \u0151 angyalainak fog parancsolni, hogy k\u00e9zen vigyenek t\u00e9ged, hogy meg ne \u00fcsd l\u00e1badat a k\u0151be.'\""}, {"id": "25-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-25-05.jpg", "text": "J\u00e9zus azonban az Ig\u00e9b\u0151l val\u00f3 id\u00e9zettel v\u00e1laszolt meg a S\u00e1t\u00e1nnak: \"Isten Ig\u00e9je megparancsolja az embereknek: 'Ne k\u00eds\u00e9rtsd az Urat, a te Istenedet!'\""}, {"id": "25-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-25-06.jpg", "text": "Ekkor a S\u00e1t\u00e1n megmutatta J\u00e9zusnak a vil\u00e1g \u00f6sszes orsz\u00e1g\u00e1t \u00e9s az \u0151 dics\u0151s\u00e9g\u00fcket mondva: \"Neked adom mindezt, ha meghajolsz \u00e9s im\u00e1dsz engem.\""}, {"id": "25-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-25-07.jpg", "text": "J\u00e9zus \u00edgy v\u00e1laszolt: \"T\u00e1vozz t\u0151lem S\u00e1t\u00e1n! Isten Ig\u00e9je megparancsolja az embereknek: 'Egyed\u00fcl az Urat, a te Istenedet im\u00e1dd \u00e9s csak neki szolg\u00e1lj.'\""}, {"id": "25-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-25-08.jpg", "text": "J\u00e9zus nem engedett a S\u00e1t\u00e1n k\u00eds\u00e9rt\u00e9seinek, \u00edgy a S\u00e1t\u00e1n b\u00e9k\u00e9n hagyta \u0151t. Ekkor angyalok j\u00f6ttek oda hozz\u00e1 \u00e9s gondj\u00e1t viselt\u00e9k J\u00e9zusnak."}], "number": "25", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 4:1-11, M\u00e1rk 1:12-13 \u00e9s Luk\u00e1cs 4:1-13-b\u00f3l", "title": "25. A S\u00e1t\u00e1n megk\u00eds\u00e9rti J\u00e9zust"}, {"frames": [{"id": "26-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-26-01.jpg", "text": "Miut\u00e1n J\u00e9zus legy\u0151zte a S\u00e1t\u00e1n k\u00eds\u00e9rt\u00e9seit visszat\u00e9rt Galilea tartom\u00e1ny\u00e1ba, ahol \u00e9lt, telve a Szent Szellem erej\u00e9vel. J\u00e9zus helys\u00e9gr\u0151l helys\u00e9gre utazott tan\u00edtva az embereket. Mindenki j\u00f3kat mondott r\u00f3la."}, {"id": "26-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-26-02.jpg", "text": "J\u00e9zus elment N\u00e1z\u00e1ret v\u00e1ros\u00e1ba, ahogy gyermekk\u00e9nt \u00e9lt. Szombat napj\u00e1n bement az istentisztelet term\u00e9be. Kez\u00e9be adt\u00e1k \u00c9zsai\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta tekercs\u00e9t, hogy olvasson bel\u0151le. J\u00e9zus kibontotta a tekercset \u00e9s felolvasott bel\u0151le egy r\u00e9szt az embereknek."}, {"id": "26-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-26-03.jpg", "text": "J\u00e9zus azt olvasta: \"Isten az \u0150 Szellem\u00e9t adta nekem, hogy j\u00f3 h\u00edrt hirdessek a szeg\u00e9nyeknek, szabadul\u00e1st a foglyoknak, gy\u00f3gyul\u00e1st a vakoknak \u00e9s szabadon bocs\u00e1ssam az elnyomottakat. Ez az \u00darnak a kedves esztendeje.\""}, {"id": "26-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-26-04.jpg", "text": "Ut\u00e1na J\u00e9zus le\u00fclt. Mindenki figyelmesen hallgatta. Tudt\u00e1k, hogy az az iger\u00e9sz, amit \u00e9ppen felolvasott a Messi\u00e1sr\u00f3l sz\u00f3lt. J\u00e9zus azt mondta: \"Ezek a szavak, amiket nektek most felolvastam most teljesednek be.\" Mindenki elcsod\u00e1lkozott: \"Nem J\u00f3zsefnek a fia ez?\" - mondt\u00e1k."}, {"id": "26-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-26-05.jpg", "text": "Ekkor J\u00e9zus azt mondta: \"Igaz az, hogy egy pr\u00f3f\u00e9ta sincs elfogadva a saj\u00e1t sz\u00fcl\u0151v\u00e1ros\u00e1ban. Ill\u00e9s pr\u00f3f\u00e9ta idej\u00e9ben sok \u00f6zvegy volt Izr\u00e1elben. Amikor azonban nem esett h\u00e1rom \u00e9s f\u00e9l \u00e9vig Isten nem egy izraeli \u00f6zvegyhez k\u00fcldte Ill\u00e9st hogy seg\u00edtsen neki, hanem egy m\u00e1sik orsz\u00e1gban lev\u0151 \u00f6zvegyhez.\""}, {"id": "26-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-26-06.jpg", "text": "J\u00e9zus folytatta \u00e9s azt mondta: \"Elizeus pr\u00f3f\u00e9ta idej\u00e9ben is sok ember volt Izr\u00e1elben b\u0151rbetegs\u00e9gekkel. Elizeus azonban nem gy\u00f3gy\u00edtotta meg egyik\u00fcket sem. Csak a Na\u00e1m\u00e1n, Izr\u00e1el ellens\u00e9ge hadvez\u00e9r\u00e9nek a b\u0151rbetegs\u00e9g\u00e9t gy\u00f3gy\u00edtotta meg.\" A J\u00e9zust hallgat\u00f3 emberek zsid\u00f3k voltak. Amikor hallott\u00e1k hogy ezeket mondta d\u00fch\u00f6sek lettek r\u00e1."}, {"id": "26-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-26-07.jpg", "text": "A n\u00e1z\u00e1reti emberek kivonszolt\u00e1k J\u00e9zust az istentisztelet hely\u00e9r\u0151l \u00e9s egy szikla sz\u00e9l\u00e9re vitt\u00e9k hogy ledobj\u00e1k onnan \u00e9s meg\u00f6lj\u00e9k. J\u00e9zus azonban \u00e1tment a t\u00f6megen \u00e9s elhagyta N\u00e1z\u00e1ret v\u00e1ros\u00e1t."}, {"id": "26-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-26-08.jpg", "text": "J\u00e9zus v\u00e9gigj\u00e1rta Galilea tartom\u00e1ny\u00e1t \u00e9s nagy t\u00f6megek k\u00f6vett\u00e9k \u0151t. Sok beteg embert hoztak hozz\u00e1, m\u00e9g s\u00e1nt\u00e1kat, vakokat, b\u00e9n\u00e1kat, s\u00fcketeket \u00e9s n\u00e9m\u00e1kat is \u00e9s J\u00e9zus meggy\u00f3gy\u00edtotta \u0151ket."}, {"id": "26-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-26-09.jpg", "text": "Sok olyan embert is J\u00e9zushoz hoztak, akikben d\u00e9monok voltak. J\u00e9zus parancs\u00e1ra a d\u00e9monok kij\u00f6ttek az emberekb\u0151l \u00e9s gyakran azt ki\u00e1ltott\u00e1k: \"Te vagy az Isten Fia!\" A t\u00f6megek elcsod\u00e1lkoztak \u00e9s im\u00e1dt\u00e1k Istent."}, {"id": "26-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-26-10.jpg", "text": "Ezut\u00e1n J\u00e9zus kiv\u00e1lasztott tizenk\u00e9t f\u00e9rfit, akiket apostolainak nevezett. Az apostolok J\u00e9zussal utaztak \u00e9s tanultak t\u0151le."}], "number": "26", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 4:12-25, M\u00e1rk 1:14-15, 35-39, 3:13-21 \u00e9s Luk\u00e1cs 4:14-30 \u00e9s 38-44-b\u0151l", "title": "26. J\u00e9zus elkezdi az \u0151 szolg\u00e1lat\u00e1t"}, {"frames": [{"id": "27-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-27-01.jpg", "text": "Egyik alkalommal a zsid\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nynek egy tud\u00f3sa odaj\u00f6tt J\u00e9zushoz, hogy pr\u00f3b\u00e1lta tegye \u0151t \u00e9s azt k\u00e9rdezte: \"Tan\u00edt\u00f3, mit tegyek ahhoz, hogy elnyerjem az \u00f6r\u00f6k \u00e9letet?\" J\u00e9zus azt k\u00e9rdezte: \"Mit \u00edr Isten t\u00f6rv\u00e9nye?\""}, {"id": "27-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-27-02.jpg", "text": "A t\u00f6rv\u00e9ny tud\u00f3sa azt v\u00e1laszolta, hogy Isten t\u00f6rv\u00e9nye azt mondja: \"Szeresd az Urat a te Istenedet teljes sz\u00edvedb\u0151l, lelkedb\u0151l, er\u0151db\u0151l \u00e9s elm\u00e9db\u0151l. \u00c9s szeresd a te felebar\u00e1todat mint magadat.\" J\u00e9zus erre azt v\u00e1laszolta: \"Helyesen mondtad! Tedd ezt \u00e9s \u00e9lni fogsz.\""}, {"id": "27-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-27-03.jpg", "text": "A t\u00f6rv\u00e9ny tud\u00f3sa azonban be akarta bizony\u00edtani, hogy \u0151 igaz ember ez\u00e9rt megk\u00e9rdezte: \"De ki az \u00e9n felebar\u00e1tom?\""}, {"id": "27-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-27-04.jpg", "text": "J\u00e9zus egy t\u00f6rt\u00e9nettel v\u00e1laszolt a t\u00f6rv\u00e9nytud\u00f3nak: \"Volt egy zsid\u00f3 ember, aki Jeruzs\u00e1lemb\u0151l Jerik\u00f3 fel\u00e9 tartott az \u00faton.\""}, {"id": "27-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-27-05.jpg", "text": "\"\u00datban ezt az embert egy rabl\u00f3csapat t\u00e1madta meg. Elvett\u00e9k minden\u00e9t amije volt \u00e9s addig vert\u00e9k m\u00edg majdnem belehalt. Ekkor otthagyt\u00e1k az \u00faton.\""}, {"id": "27-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-27-06.jpg", "text": "\"R\u00f6viddel ezut\u00e1n \u00fagy esett, hogy arra ment egy zsid\u00f3 pap ugyanazon az \u00faton. Amikor ez a vall\u00e1sos vezet\u0151 l\u00e1tta az embert akit kiraboltak \u00e9s megvertek \u00e1tment az \u00fat m\u00e1sik oldal\u00e1ra, figyelmen k\u00edv\u00fcl hagyta azt, akinek seg\u00edts\u00e9gre volt sz\u00fcks\u00e9ge \u00e9s tov\u00e1bbment.\""}, {"id": "27-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-27-07.jpg", "text": "\"Hamarosan egy l\u00e9vita j\u00f6tt arra az \u00faton. (A l\u00e9vit\u00e1k az izraelita L\u00e9vi t\u00f6rzs\u00e9hez tartoztak \u00e9s a papoknak seg\u00e9dkeztek a templomban.)\""}, {"id": "27-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-27-08.jpg", "text": "\"A k\u00f6vetkez\u0151 aki arra ment az \u00faton egy samarit\u00e1nus volt. (A samarit\u00e1nusok azoknak a zsid\u00f3knak voltak a lesz\u00e1rmazottaik, akik m\u00e1s nemzetekkel h\u00e1zasodtak \u00f6ssze. A zsid\u00f3k \u00e9s a samarit\u00e1nusok gy\u0171l\u00f6lt\u00e9k egym\u00e1st.) Amikor a samarit\u00e1nus megl\u00e1tta a zsid\u00f3 f\u00e9rfit er\u0151sen megsz\u00e1nta, ez\u00e9rt bek\u00f6t\u00f6zte sebeit \u00e9s gondj\u00e1t viselte.\""}, {"id": "27-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-27-09.jpg", "text": "\"Ezut\u00e1n a samarit\u00e1nus felemelte \u00e9s feltette a f\u00e9rfit a saj\u00e1t szamar\u00e1ra, \u00e9s elvitte egy fogad\u00f3ba, ahol \u00e1polta.\""}, {"id": "27-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-27-10.jpg", "text": "\"K\u00f6vetkez\u0151 nap a samarit\u00e1nusnak folytatni kellett az \u00fatj\u00e1t. P\u00e9nzt adott a fogad\u00f3snak \u00e9s azt mondta: 'Viselj\u00e9tek gondj\u00e1t, \u00e9s ha t\u00f6bbet k\u00f6lten\u00e9tek ennyin\u00e9l, akkor mikor visszat\u00e9rek megfizetem nektek.'\""}, {"id": "27-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-27-11.jpg", "text": "Ezut\u00e1n J\u00e9zus megk\u00e9rdezte a t\u00f6rv\u00e9nytud\u00f3t: \"Mit gondolsz? Ki volt a h\u00e1rom k\u00f6z\u00fcl a kirabolt \u00e9s megvert embernek a felebar\u00e1tja?\" Az azt v\u00e1laszolta: \"Az, aki k\u00f6ny\u00f6r\u00fclt rajta.\" J\u00e9zus azt mondta: \"Menj el \u00e9s cselekedj te is hasonl\u00f3an.\""}], "number": "27", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a Luk\u00e1cs 10:25-37-b\u0151l", "title": "27. Az irgalmas samarit\u00e1nus"}, {"frames": [{"id": "28-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-28-01.jpg", "text": "Egyik nap egy el\u0151kel\u0151 gazdag ifj\u00fa j\u00f6tt J\u00e9zushoz \u00e9s azt k\u00e9rdezte: \"J\u00f3 Mester, mit tegyek, hogy \u00f6r\u00f6k \u00e9letem legyen?\" J\u00e9zus azt mondta neki: \"Mi\u00e9rt nevezel engem 'j\u00f3nak'? Csak egy van aki j\u00f3, \u00e9s az az Isten. De ha \u00f6r\u00f6k \u00e9letet akarsz engedelmeskedj Isten t\u00f6rv\u00e9nyeinek.\""}, {"id": "28-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-28-02.jpg", "text": "\"Melyikeknek kell engedelmeskednem?\"- k\u00e9rdezte. J\u00e9zus azt v\u00e1laszolta: \"Ne \u00f6lj. Ne par\u00e1zn\u00e1lkodj. Ne lopj. Ne hazudj. Tiszteld ap\u00e1dat \u00e9s any\u00e1dat \u00e9s szeresd a te felebar\u00e1todat mint magadat.\""}, {"id": "28-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-28-03.jpg", "text": "De az ifj\u00fa azt mondta: \"Mindezeknek a t\u00f6rv\u00e9nyeknek engedelmeskedtem gyermekkorom \u00f3ta. Mit kell m\u00e9g tegyek ahhoz, hogy \u00f6r\u00f6kre \u00e9lhessek?\" J\u00e9zus r\u00e1n\u00e9zett \u00e9s szerette."}, {"id": "28-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-28-04.jpg", "text": "J\u00e9zus azt v\u00e1laszolta: \"Ha t\u00f6k\u00e9letes akarsz lenni, akkor menj \u00e9s add el mindenedet \u00e9s oszd sz\u00e9t a p\u00e9nzt a szeg\u00e9nyeknek \u00e9s kincsed lesz a mennyben. Ut\u00e1na gyere \u00e9s k\u00f6vess engem.\""}, {"id": "28-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-28-05.jpg", "text": "Mikor az ifj\u00fa ember meghallotta amit J\u00e9zus mondott nagyon elszomorodott mivel nagyon gazdag volt \u00e9s nem akarta sz\u00e9tosztani minden\u00e9t, amije volt. Megfordult \u00e9s elment J\u00e9zust\u00f3l."}, {"id": "28-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-28-06.jpg", "text": "Ekkor J\u00e9zus azt mondta a tan\u00edtv\u00e1nyainak: \"Nagyon neh\u00e9z a gazdag embereknek bemenni az Isten orsz\u00e1g\u00e1ba! Igen, k\u00f6nnyebb a tev\u00e9nek egy t\u0171 fok\u00e1n \u00e1tmenni, mint egy gazdag embernek az Isten orsz\u00e1g\u00e1ba bejutni.\""}, {"id": "28-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-28-07.jpg", "text": "Mikor a tan\u00edtv\u00e1nyok meghallott\u00e1k amit J\u00e9zus mondott nagyon meglep\u0151dtek, \u00e9s azt mondt\u00e1k: \"Akkor ki \u00fcdv\u00f6z\u00fclhet?\""}, {"id": "28-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-28-08.jpg", "text": "J\u00e9zus a tan\u00edtv\u00e1nyokra n\u00e9zett \u00e9s azt mondta: \"Emberekn\u00e9l ez lehetetlen, de Istenn\u00e9l minden dolog lehets\u00e9ges.\""}, {"id": "28-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-28-09.jpg", "text": "P\u00e9ter azt mondta J\u00e9zusnak: \"Mi mindent elhagytunk \u00e9s k\u00f6vett\u00fcnk t\u00e9ged. Mi lesz h\u00e1t a jutalmunk?\""}, {"id": "28-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-28-10.jpg", "text": "J\u00e9zus \u00edgy v\u00e1laszolt: \"Mindenki, aki elhagyta h\u00e1z\u00e1t, fi\u00fa \u00e9s l\u00e1nytestv\u00e9reit, apj\u00e1t, anyj\u00e1t, gyermekeit \u00e9s a tulajdon\u00e1t \u00e9n \u00e9rettem a sz\u00e1zszoros\u00e1t kapja vissza \u00e9s m\u00e9g r\u00e1ad\u00e1sul \u00f6r\u00f6k \u00e9letet is fog kapni. De sok els\u0151b\u0151l utols\u00f3 lesz \u00e9s sok utols\u00f3b\u00f3l els\u0151.\""}], "number": "28", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net M\u00e1t\u00e9 19:16-30, M\u00e1rk 10:17-31 \u00e9s Luk\u00e1cs 18:18-30-b\u00f3l", "title": "28. Az el\u0151kel\u0151 gazdag ifj\u00fa"}, {"frames": [{"id": "29-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-29-01.jpg", "text": "Egyik nap P\u00e9ter azt k\u00e9rdezte J\u00e9zust\u00f3l: \"Mester, h\u00e1nyszor kell megbocs\u00e1ssak a testv\u00e9remnek ha \u0151 v\u00e9tkezik ellenem? M\u00e9g h\u00e9tszer is?\" J\u00e9zus azt v\u00e1laszolta: \"Nem h\u00e9tszer, hanem m\u00e9g hetvenszer h\u00e9tszer is.\" J\u00e9zus ezen azt \u00e9rtette, hogy mindig bocs\u00e1ssunk meg. Ezut\u00e1n J\u00e9zus elmondott egy t\u00f6rt\u00e9netet."}, {"id": "29-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-29-02.jpg", "text": "J\u00e9zus azt mondta: \"Isten kir\u00e1lys\u00e1ga hasonl\u00f3 ahhoz a kir\u00e1lyhoz, aki elsz\u00e1mol\u00e1st akart tartani a szolg\u00e1ival. Egyik szolg\u00e1ja egy \u00f3ri\u00e1si \u00f6sszeggel tartozott, mely 200.000 \u00e9vnyi fizet\u00e9snek felelne meg.\""}, {"id": "29-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-29-03.jpg", "text": "\"Mivel a szolga nem tudta kifizetni a tartoz\u00e1st a kir\u00e1ly azt mondta: 'Adj\u00e1tok el ezt az embert \u00e9s a csal\u00e1dj\u00e1t rabszolg\u00e1nak, hogy \u00edgy fizessen a tartoz\u00e1s\u00e1ba.'\""}, {"id": "29-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-29-04.jpg", "text": "\"A szolga t\u00e9rdre esett a kir\u00e1ly el\u0151tt \u00e9s azt mondta: 'K\u00e9rlek, l\u00e9gy t\u00fcrelemmel ir\u00e1ntam \u00e9s visszafizetem a teljes \u00f6sszeget amellyel tartozok neked.' A kir\u00e1ly megsz\u00e1nta a szolg\u00e1t, elt\u00f6r\u00f6lte a tartoz\u00e1s\u00e1t \u00e9s elengedte.\""}, {"id": "29-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-29-05.jpg", "text": "\"Amikor a szolga kiment a kir\u00e1lyt\u00f3l tal\u00e1lkozott egy szolgat\u00e1rs\u00e1val aki n\u00e9gy h\u00f3napnyi fizet\u00e9s \u00e1r\u00e1val tartozott neki. Ez a szolga megragadta a szolgat\u00e1rs\u00e1t \u00e9s azt mondta: 'Add meg a p\u00e9nzt, amivel tartozol nekem!'\""}, {"id": "29-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-29-06.jpg", "text": "\"A szolgat\u00e1rs t\u00e9rdre esett \u00e9s azt mondta: 'K\u00e9rlek, l\u00e9gy t\u00fcrelemmel ir\u00e1ntam \u00e9s visszafizetem a teljes \u00f6sszeget, amivel tartozok neked.' De az nem engedett, hanem b\u00f6rt\u00f6nbe vettette a szolgat\u00e1rs\u00e1t m\u00edg meg nem fizeti tartoz\u00e1s\u00e1t.\""}, {"id": "29-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-29-07.jpg", "text": "\"N\u00e9h\u00e1ny m\u00e1sik szolga is l\u00e1tta, hogy mi t\u00f6rt\u00e9nt \u00e9s nagyon felh\u00e1borodtak. Elmentek a kir\u00e1lyhoz \u00e9s elmondtak neki mindent.\""}, {"id": "29-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-29-08.jpg", "text": "\"A kir\u00e1ly odah\u00edvatta ezt a szolg\u00e1t \u00e9s azt mondta: 'Gonosz szolga! Elengedtem tartoz\u00e1sodat mivel k\u00f6ny\u00f6r\u00f6gt\u00e9l nekem. Neked is ugyanezt kellett volna tenned!' A kir\u00e1ly annyira megharagudott, hogy a gonosz szolg\u00e1t b\u00f6rt\u00f6nbe vettette m\u00edg meg nem fizeti a teljes tartoz\u00e1s\u00e1t.\""}, {"id": "29-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-29-09.jpg", "text": "Ekkor J\u00e9zus azt mondta: \"Ezt teszi majd az \u00e9n mennyei Aty\u00e1m is veletek ha sz\u00edvb\u0151l meg nem bocs\u00e1jtotok a ti testv\u00e9reiteknek.\""}], "number": "29", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 18:21-35-b\u0151l", "title": "29. A k\u00f6ny\u00f6rtelen szolga t\u00f6rt\u00e9nete"}, {"frames": [{"id": "30-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-30-01.jpg", "text": "J\u00e9zus elk\u00fcldte az apostolait pr\u00e9dik\u00e1lni \u00e9s tan\u00edtani az embereket k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 falvakban. Amikor visszat\u00e9rtek oda, ahol J\u00e9zus volt, elmondt\u00e1k neki, hogy mit csin\u00e1ltak. Ekkor J\u00e9zus elh\u00edvta \u0151ket, hogy menjenek el egy\u00fctt egy csendes helyre a t\u00f3 t\u00faloldal\u00e1ra egy kicsit pihenni. Besz\u00e1lltak teh\u00e1t egy haj\u00f3ba \u00e9s \u00e1tmentek a t\u00f3 t\u00faloldal\u00e1ra."}, {"id": "30-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-30-02.jpg", "text": "Sokan voltak azonban akik l\u00e1tt\u00e1k J\u00e9zust \u00e9s a tan\u00edtv\u00e1nyokat elmenni a haj\u00f3val. Ezek az emberek a t\u00f3 partj\u00e1n szaladtak, hogy m\u00e9g el\u0151tt\u00fck a t\u00faloldalra jussanak. Ez\u00e9rt mikor J\u00e9zus oda\u00e9rkezett a tan\u00edtv\u00e1nyaival m\u00e1r ott v\u00e1rt r\u00e1juk egy nagy t\u00f6meg ember."}, {"id": "30-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-30-03.jpg", "text": "A t\u00f6megben t\u00f6bb mint 5.000 f\u00e9rfi volt, \u00e9s m\u00e9g ott voltak az asszonyok \u00e9s a gyermekek is. J\u00e9zus nagyon megsz\u00e1nta az embereket. J\u00e9zus sz\u00e1m\u00e1ra ezek az emberek olyanok voltak, mint p\u00e1sztor n\u00e9lk\u00fcl val\u00f3 juhok. Ez\u00e9rt tan\u00edtotta \u0151ket \u00e9s azokat, akik k\u00f6z\u00fcl\u00fck betegek voltak meggy\u00f3gy\u00edtotta."}, {"id": "30-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-30-04.jpg", "text": "Mikor esteledett a tan\u00edtv\u00e1nyok azt mondt\u00e1k J\u00e9zusnak: \"K\u00e9s\u0151 van \u00e9s v\u00e1rosok sincsenek a k\u00f6zelben. K\u00fcldd el az embereket, hogy keressenek maguknak valami ennival\u00f3t.\""}, {"id": "30-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-30-05.jpg", "text": "J\u00e9zus azonban azt mondta: \"Ti adjatok nekik enni!\" \u0150k \u00edgy v\u00e1laszoltak: \"Hogy tehetn\u00e9nk ezt meg? Csak \u00f6t kenyer\u00fcnk \u00e9s k\u00e9t kis halunk van.\""}, {"id": "30-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-30-06.jpg", "text": "J\u00e9zus azt mondta a tan\u00edtv\u00e1nyoknak, hogy mondj\u00e1k a t\u00f6megben lev\u0151 embereknek, hogy \u00fcljenek le a f\u00f6ldre \u00f6tvenes csoportokba."}, {"id": "30-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-30-07.jpg", "text": "Ekkor J\u00e9zus vette az \u00f6t kenyeret \u00e9s a k\u00e9t halat, feln\u00e9zett az \u00e9gre \u00e9s h\u00e1l\u00e1t adott Istennek az \u00e9tel\u00e9rt."}, {"id": "30-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-30-08.jpg", "text": "Ut\u00e1na J\u00e9zus darabokra t\u00f6rte a kenyereket \u00e9s a halat. Odaadta a darabokat a tan\u00edtv\u00e1nyainak, hogy ossz\u00e1k sz\u00e9t az emberek k\u00f6z\u00f6tt. A tan\u00edtv\u00e1nyok mind osztott\u00e1k az \u00e9telt \u00e9s nem fogyott el! Az \u00f6sszes ember evett \u00e9s j\u00f3llakott."}, {"id": "30-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-30-09.jpg", "text": "Ut\u00e1na a tan\u00edtv\u00e1nyok \u00f6sszegy\u0171jt\u00f6tt\u00e9k a marad\u00e9k \u00e9telt \u00e9s olyan sok volt, hogy tizenk\u00e9t kos\u00e1r telt meg vele. Az \u00f6sszes \u00e9tel abb\u00f3l az \u00f6t keny\u00e9rb\u0151l \u00e9s k\u00e9t halb\u00f3l sz\u00e1rmazott."}], "number": "30", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 14:13-21, M\u00e1rk 6:31-44, Luk\u00e1cs 9:10-17 \u00e9s J\u00e1nos 6:5-15-b\u0151l", "title": "30. J\u00e9zus megvend\u00e9gel \u00f6tezer embert"}, {"frames": [{"id": "31-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-31-01.jpg", "text": "Ezut\u00e1n J\u00e9zus azt mondta a tan\u00edtv\u00e1nyainak, hogy sz\u00e1lljanak be a haj\u00f3ba \u00e9s haj\u00f3zzanak \u00e1t a t\u00f3 t\u00faloldal\u00e1ra m\u00edg \u0151 elbocs\u00e1tja a sokas\u00e1got. Miut\u00e1n J\u00e9zus elk\u00fcldte a sokas\u00e1got felment a hegyoldalra im\u00e1dkozni. J\u00e9zus egyed\u00fcl volt ott \u00e9s k\u00e9s\u0151 \u00e9jszak\u00e1ig im\u00e1dkozott."}, {"id": "31-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-31-02.jpg", "text": "K\u00f6zben a tan\u00edtv\u00e1nyok a haj\u00f3ban eveztek, de k\u00e9s\u0151 \u00e9jszaka volt m\u00e1r \u00e9s csak a t\u00f3 k\u00f6zep\u00e9ig jutottak el. Nagyon nehezen eveztek, mivel er\u0151sen f\u00fajt vel\u00fck szemben a sz\u00e9l."}, {"id": "31-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-31-03.jpg", "text": "Ekkor J\u00e9zus befejezte az im\u00e1dkoz\u00e1st \u00e9s odament a tan\u00edtv\u00e1nyokhoz. J\u00e9zus a v\u00edz tetej\u00e9n j\u00e1rva ment a haj\u00f3 fel\u00e9 a tavon kereszt\u00fcl."}, {"id": "31-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-31-04.jpg", "text": "A tan\u00edtv\u00e1nyok nagyon megijedtek amikor megl\u00e1tt\u00e1k J\u00e9zust mivel azt gondolt\u00e1k, hogy egy szellemet l\u00e1tnak. J\u00e9zus tudta, hogy f\u00e9lnek, ez\u00e9rt odasz\u00f3lt hozz\u00e1juk \u00e9s azt mondta: \"Ne f\u00e9ljetek! \u00c9n vagyok!\""}, {"id": "31-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-31-05.jpg", "text": "Ekkor P\u00e9ter azt mondta J\u00e9zusnak: \"Mester, ha val\u00f3ban te vagy, akkor parancsolj hogy hozz\u00e1d tudjak j\u00f6nni a v\u00edzen.\" J\u00e9zus azt v\u00e1laszolta P\u00e9ternek: \"Gyere!\""}, {"id": "31-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-31-06.jpg", "text": "\u00cdgy P\u00e9ter kisz\u00e1llt a haj\u00f3b\u00f3l \u00e9s elindult J\u00e9zus fel\u00e9 a v\u00edzen j\u00e1rva. Egy r\u00f6vid t\u00e1vols\u00e1g ut\u00e1n azonban levette szemeit J\u00e9zusr\u00f3l, elkezdett a hull\u00e1mokra n\u00e9zni \u00e9s meg\u00e9rezte az er\u0151s szelet."}, {"id": "31-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-31-07.jpg", "text": "Ekkor P\u00e9ter megijedt \u00e9s elkezdett s\u00fcllyedni a v\u00edzben. Felki\u00e1ltott: \"Mester, ments meg!\" J\u00e9zus azonnal kiny\u00fajtotta a kez\u00e9t \u00e9s megragadta \u0151t, majd azt mondta P\u00e9ternek: \"Kicsinyhit\u0171, mi\u00e9rt k\u00e9telkedt\u00e9l?\""}, {"id": "31-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-31-08.jpg", "text": "Mikor P\u00e9ter \u00e9s J\u00e9zus besz\u00e1lltak a haj\u00f3ba r\u00f6gvest el\u00fclt a sz\u00e9l \u00e9s a v\u00edz is lecsillapodott. A tan\u00edtv\u00e1nyok csod\u00e1lkoztak. Im\u00e1dt\u00e1k J\u00e9zust \u00e9s azt mondt\u00e1k: \"Val\u00f3ban te vagy Istennek a Fia!\""}], "number": "31", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 14:22-33, M\u00e1rk 6:45-52 \u00e9s J\u00e1nos 6:16-21-b\u0151l", "title": "31. J\u00e9zus a v\u00edzen j\u00e1r"}, {"frames": [{"id": "32-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-01.jpg", "text": "Egyik nap J\u00e9zus \u00e9s a tan\u00edtv\u00e1nyai haj\u00f3val \u00e1tkeltek a tavon egy olyan tartom\u00e1nyba ahol a gadar\u00e9nusok \u00e9ltek."}, {"id": "32-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-02.jpg", "text": "Mikor \u00e1t\u00e9rtek a t\u00f3 t\u00faloldal\u00e1ra egy ember, aki \u00f6rd\u00f6gt\u0151l volt megsz\u00e1llva odaj\u00f6tt futva J\u00e9zushoz."}, {"id": "32-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-03.jpg", "text": "Ez a f\u00e9rfi olyan er\u0151s volt, hogy senki se tudta megf\u00e9kezni. Az emberek m\u00e9g l\u00e1ncokkal is pr\u00f3b\u00e1lt\u00e1k megk\u00f6t\u00f6zni a kezeit \u00e9s l\u00e1bait, de \u0151 mindet sz\u00e9tszaggatta."}, {"id": "32-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-04.jpg", "text": "Ez az ember a vid\u00e9k s\u00edrboltjai k\u00f6z\u00f6tt lakott. Ez a f\u00e9rfi \u00e1ltal\u00e1ban eg\u00e9sz nap \u00e9s eg\u00e9sz \u00e9jjel ki\u00e1ltozott, nem volt fel\u00f6lt\u00f6zve \u00e9s k\u00f6vekkel vagdosta mag\u00e1t."}, {"id": "32-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-05.jpg", "text": "Mikor ez a f\u00e9rfi J\u00e9zushoz j\u00f6tt, t\u00e9rdre esett el\u0151tte. J\u00e9zus azt mondta az \u00f6rd\u00f6gnek: \"Gyere ki ebb\u0151l az emberb\u0151l!\""}, {"id": "32-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-06.jpg", "text": "Az \u00f6rd\u00f6gt\u0151l megsz\u00e1llott ember ekkor hangosan ki\u00e1ltott: \"Mit akarsz t\u0151lem J\u00e9zus, a Magass\u00e1gos Isten Fia? K\u00e9rlek ne gy\u00f6t\u00f6rj engem!\" J\u00e9zus ekkor megk\u00e9rdezte az \u00f6rd\u00f6gt\u0151l: \"Mi a neved?\" \u0150 azt v\u00e1laszolta: \"L\u00e9gi\u00f3 a nevem, mivel sokan vagyunk.\" (A l\u00e9gi\u00f3 egy t\u00f6bb ezer katon\u00e1b\u00f3l \u00e1ll\u00f3 sereg volt a r\u00f3mai hadseregben.)"}, {"id": "32-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-07.jpg", "text": "Az \u00f6rd\u00f6g\u00f6k k\u00f6ny\u00f6r\u00f6gtek J\u00e9zusnak: \"K\u00e9r\u00fcnk ne \u0171zz el minket err\u0151l a vid\u00e9kr\u0151l!\" Egy k\u00f6zeli hegyoldalban volt egy legel\u00e9sz\u0151 diszn\u00f3ny\u00e1j. Az \u00f6rd\u00f6g\u00f6k k\u00f6ny\u00f6r\u00f6gtek J\u00e9zusnak: \"K\u00e9r\u00fcnk, ink\u00e1bb k\u00fcldj minket a diszn\u00f3kba!\" J\u00e9zus azt mondta: \"Menjetek!\""}, {"id": "32-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-08.jpg", "text": "Az \u00f6rd\u00f6g\u00f6k kij\u00f6ttek a f\u00e9rfib\u00f3l \u00e9s belementek a diszn\u00f3kba. A diszn\u00f3k lefutottak egy meredek lejt\u0151n, bele a t\u00f3ba \u00e9s megfulladtak. K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 2.000 diszn\u00f3 volt a ny\u00e1jban."}, {"id": "32-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-09.jpg", "text": "Mikor a diszn\u00f3p\u00e1sztorok l\u00e1tt\u00e1k hogy mi t\u00f6rt\u00e9nt, befutottak a k\u00f6zeli v\u00e1rosba \u00e9s elmondt\u00e1k mindenkinek hogy l\u00e1tt\u00e1k J\u00e9zus mit tett. A v\u00e1rosbeli emberek kij\u00f6ttek \u00e9s l\u00e1tt\u00e1k a f\u00e9rfit akiben el\u0151tte \u00f6rd\u00f6g\u00f6k voltak. Nyugodtan \u00fclt, fel\u00f6lt\u00f6zve \u00e9s \u00fagy viselkedett mint b\u00e1rmelyik norm\u00e1lis ember."}, {"id": "32-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-10.jpg", "text": "Az emberek nagyon megijedtek \u00e9s k\u00e9rt\u00e9k J\u00e9zust hogy menjen el. Ez\u00e9rt J\u00e9zus besz\u00e1llt a haj\u00f3ba \u00e9s k\u00e9sz\u00fclt, hogy elmenjen. Az a f\u00e9rfi, akiben el\u0151tte \u00f6rd\u00f6g\u00f6k voltak k\u00f6ny\u00f6rg\u00f6tt J\u00e9zusnak, hogy vele mehessen."}, {"id": "32-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-11.jpg", "text": "J\u00e9zus azonban azt mondta neki: \"Nem, azt akarom hogy menj haza \u00e9s mondd el a bar\u00e1taidnak \u00e9s a csal\u00e1dodnak mindazt amit Isten tett veled \u00e9s hogyan k\u00f6ny\u00f6r\u00fclt meg rajtad.\""}, {"id": "32-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-12.jpg", "text": "Ez a f\u00e9rfi teh\u00e1t elment \u00e9s elmondta mindenkinek azt, amit J\u00e9zus tett \u00e9rte. Mindenki aki hallotta a t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t \u00e1muldozott \u00e9s csod\u00e1lkozott."}, {"id": "32-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-13.jpg", "text": "J\u00e9zus visszat\u00e9rt a t\u00f3 m\u00e1sik partj\u00e1ra. Miut\u00e1n meg\u00e9rkezett, nagy sokas\u00e1g gy\u0171lt \u00f6ssze k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte \u00e9s tolongott mellette. A sokas\u00e1gban ott volt egy asszony, aki tizenk\u00e9t \u00e9ve szenvedett egy v\u00e9rfoly\u00e1sos probl\u00e9m\u00e1val. Minden p\u00e9nz\u00e9t elk\u00f6lt\u00f6tte az orvosokra hogy meggy\u00f3gy\u00edts\u00e1k, de egyre csak rosszabbodott az \u00e1llapota."}, {"id": "32-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-14.jpg", "text": "Hallotta, hogy J\u00e9zus sok beteg embert meggy\u00f3gy\u00edtott ez\u00e9rt azt gondolta: \"Biztosan, hogy ha J\u00e9zusnak meg\u00e9rintem ak\u00e1rcsak a ruh\u00e1j\u00e1t is, meggy\u00f3gyulok \u00e9n is.\" Ez\u00e9rt h\u00e1tulr\u00f3l J\u00e9zus m\u00f6g\u00e9 ment \u00e9s meg\u00e9rintette a ruh\u00e1j\u00e1t. Ahogy meg\u00e9rintette J\u00e9zus ruh\u00e1j\u00e1t azonnal elapadt a v\u00e9rz\u00e9se!"}, {"id": "32-15", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-15.jpg", "text": "J\u00e9zus is azonnal \u00e9szrevette, hogy er\u0151 \u00e1radt ki bel\u0151le. Ez\u00e9rt h\u00e1trafordult \u00e9s azt k\u00e9rdezte: \"Ki \u00e9rintett meg engem?\" A tan\u00edtv\u00e1nyok azt v\u00e1laszolt\u00e1k: \"Sokan vannak akik k\u00f6r\u00fcl\u00f6tted tolonganak \u00e9s l\u00f6kd\u00f6s\u0151dnek. Mi\u00e9rt k\u00e9rdezted, hogy 'ki \u00e9rintett meg?'\""}, {"id": "32-16", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-32-16.jpg", "text": "Az asszony t\u00e9rdre esett J\u00e9zus el\u0151tt, remegett \u00e9s nagyon f\u00e9lt. Ekkor elmondta J\u00e9zusnak hogy mit tett \u00e9s azt is, hogy meggy\u00f3gyult. J\u00e9zus azt mondta: \"A te hited meggy\u00f3gy\u00edtott t\u00e9ged. Eredj el b\u00e9k\u00e9ben.\""}], "number": "32", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 8:28-34, 9:20-22, M\u00e1rk 5:1-20, 5:24b-34, Luk\u00e1cs 8:26-39 \u00e9s 8:42b-48-b\u00f3l.", "title": "32. J\u00e9zus meggy\u00f3gy\u00edt egy \u00f6rd\u00f6gt\u0151l megsz\u00e1llottat \u00e9s egy beteg asszonyt"}, {"frames": [{"id": "33-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-33-01.jpg", "text": "Egyik nap J\u00e9zus egy nagy sokas\u00e1got tan\u00edtott az egyik t\u00f3nak a partja mellett. Olyan sokan j\u00f6ttek hallani J\u00e9zust, hogy a v\u00edz sz\u00e9l\u00e9n\u00e9l besz\u00e1llt egy haj\u00f3ba hogy legyen el\u00e9g helye besz\u00e9lni hozz\u00e1juk. Le\u00fclt a haj\u00f3ban \u00e9s tan\u00edtotta az embereket."}, {"id": "33-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-33-02.jpg", "text": "J\u00e9zus a k\u00f6vetkez\u0151 t\u00f6rt\u00e9netet mes\u00e9lte el: \"Az egyik magvet\u0151 elment vetni. Ahogy sz\u00f3rta a magot k\u00e9zzel, n\u00e9h\u00e1ny mag az \u00fatf\u00e9lre esett \u00e9s a madarak j\u00f6ttek \u00e9s megett\u00e9k azokat a magokat.\""}, {"id": "33-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-33-03.jpg", "text": "\"A t\u00f6bbi magb\u00f3l volt olyan, amely k\u00f6ves helyre esett, ahol nagyon kev\u00e9s volt a f\u00f6ld. Ezek a magok a k\u00f6vek k\u00f6z\u00f6tt nagyon hamar kics\u00edr\u00e1ztak, de a gy\u00f6ker\u00fck nem volt k\u00e9pes m\u00e9lyre hajtani a f\u00f6ldbe. Mikor kis\u00fct\u00f6tt a nap \u00e9s meleg lett a n\u00f6v\u00e9nyk\u00e9k elhervadtak \u00e9s meghaltak.\""}, {"id": "33-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-33-04.jpg", "text": "\"Megint m\u00e1s magok t\u00f6vises bokrok k\u00f6z\u00e9 estek. Ezek a magok elkezdtek n\u00f6vekedni, de a t\u00f6visek elfojtott\u00e1k \u0151ket. Ez\u00e9rt ezek a magok, melyek a t\u00f6vises f\u00f6ldbe estek nem hoztak term\u00e9st.\""}, {"id": "33-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-33-05.jpg", "text": "\"A t\u00f6bbi mag pedig j\u00f3 f\u00f6ldbe esett. Ezek a magok megn\u0151ttek \u00e9s term\u00e9st hoztak, harminc, hatvan, s\u0151t sz\u00e1zszoros\u00e1t is annak a magnak, ami el volt vetve. Akinek van f\u00fcle a hall\u00e1sra, hallja!\""}, {"id": "33-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-33-06.jpg", "text": "Ezt a t\u00f6rt\u00e9netet a tan\u00edtv\u00e1nyok nem \u00e9rtett\u00e9k, ez\u00e9rt J\u00e9zus elmagyar\u00e1zta: \"A mag Isten Ig\u00e9je. Az \u00fatf\u00e9lre esett mag az a szem\u00e9ly, aki hallja Isten Ig\u00e9j\u00e9t, de nem \u00e9rti azt \u00e9s az \u00f6rd\u00f6g ellopja a sz\u00edv\u00e9b\u0151l az Ig\u00e9t.\""}, {"id": "33-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-33-07.jpg", "text": "\"A k\u00f6ves f\u00f6ld az a szem\u00e9ly, aki meghallja Isten Ig\u00e9j\u00e9t \u00e9s \u00f6r\u00f6mmel fogadja azt, mikor azonban neh\u00e9zs\u00e9get vagy \u00fcld\u00f6ztet\u00e9st tapasztal visszal\u00e9p.\""}, {"id": "33-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-33-08.jpg", "text": "\"A t\u00f6vises f\u00f6ld az a szem\u00e9ly, aki hallja Isten Ig\u00e9j\u00e9t, de ahogy telik az id\u0151 az \u00e9let gondjai, gazdags\u00e1gai \u00e9s cs\u00e1b\u00edt\u00e1sai megfojtj\u00e1k az Isten ir\u00e1nti szeretet\u00e9t. K\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen az a tan\u00edt\u00e1s, amit hallott nem terem benne gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t.\""}, {"id": "33-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-33-09.jpg", "text": "\"A j\u00f3 f\u00f6ld azonban az az ember, aki meghallja Isten Ig\u00e9j\u00e9t \u00e9s elhiszi, majd gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t terem.\""}], "number": "33", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 13:1-8, 18-23, M\u00e1rk 4:1-8, 13-20 \u00e9s Luk\u00e1cs 8:4-15-b\u0151l", "title": "33. A magvet\u0151 t\u00f6rt\u00e9nete"}, {"frames": [{"id": "34-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-34-01.jpg", "text": "J\u00e9zus sok m\u00e1s t\u00f6rt\u00e9netet is mes\u00e9lt Isten kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1r\u00f3l. P\u00e9ld\u00e1ul azt mondta: \"Az Isten orsz\u00e1ga hasonlatos a must\u00e1rmaghoz melyet valaki elvetett a f\u00f6ldj\u00e9be. Tudj\u00e1tok, hogy a must\u00e1rmag a legkisebb a magok k\u00f6z\u00fcl.\""}, {"id": "34-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-34-02.jpg", "text": "\"Mikor azonban a must\u00e1rmag megn\u0151, bel\u0151le lesz a legnagyobb vetem\u00e9ny, annyira nagy, hogy m\u00e9g a madarak is elj\u00f6nnek megpihenni \u00e1gain.\""}, {"id": "34-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-34-03.jpg", "text": "J\u00e9zus egy m\u00e1sik t\u00f6rt\u00e9netet is mes\u00e9lt: \"Hasonlatos Isten orsz\u00e1ga a kov\u00e1szhoz, melyet egy asszony belegy\u00far a keny\u00e9rt\u00e9szt\u00e1ba m\u00edg az eg\u00e9sz t\u00e9szta meg nem kel t\u0151le.\""}, {"id": "34-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-34-04.jpg", "text": "\"Hasonlatos az Isten orsz\u00e1ga a kincshez, melyet valaki elrejtett egy sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldbe. Egy m\u00e1sik ember megtal\u00e1lta azt a kincset, de ism\u00e9t el\u00e1sta nehogy m\u00e1s tal\u00e1lja meg. Annyira megtelt \u00f6r\u00f6mmel, hogy elment, eladta minden\u00e9t amije volt \u00e9s a p\u00e9nzb\u0151l megvette a sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldet a kinccsel.\""}, {"id": "34-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-34-05.jpg", "text": "\"Hasonlatos az Isten orsz\u00e1ga egy t\u00f6k\u00e9letes, dr\u00e1ga igazgy\u00f6ngyh\u00f6z. Mikor a gy\u00f6ngykeresked\u0151 megtal\u00e1lta, eladta minden vagyon\u00e1t \u00e9s a p\u00e9nzb\u0151l megv\u00e1s\u00e1rolta azt.\""}, {"id": "34-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-34-06.jpg", "text": "Ezut\u00e1n J\u00e9zus elmondott egy t\u00f6rt\u00e9netet n\u00e9h\u00e1ny olyan embernek, aki a saj\u00e1t j\u00f3cselekedet\u00e9ben b\u00edzott \u00e9s len\u00e9zett m\u00e1sokat. Azt mondta: \"K\u00e9t ember elment a templomba im\u00e1dkozni. Egyik egy v\u00e1mos, m\u00e1sik pedig egy vall\u00e1si vezet\u0151 volt.\""}, {"id": "34-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-34-07.jpg", "text": "\"A vall\u00e1si vezet\u0151 \u00edgy im\u00e1dkozott: 'K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m Istenem, hogy nem vagyok olyan b\u0171n\u00f6s, mint m\u00e1sok, akik tolvajok, igazs\u00e1gtalanok, par\u00e1zn\u00e1k vagy olyanok, mint ez a v\u00e1mos is itt.'\""}, {"id": "34-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-34-08.jpg", "text": "\"'P\u00e9ld\u00e1ul \u00e9n minden h\u00e9ten k\u00e9tszer b\u00f6jt\u00f6l\u00f6k \u00e9s minden p\u00e9nzem \u00e9s vagyonom t\u00edz sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1t neked adom.'\""}, {"id": "34-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-34-09.jpg", "text": "\"A v\u00e1mos azonban t\u00e1vol \u00e1llt meg a vall\u00e1si vezet\u0151t\u0151l, \u00e9s nem is n\u00e9zett fel az \u00e9gre. Ehelyett a mell\u00e9t verdeste szomor\u00fas\u00e1g\u00e1ban \u00e9s \u00edgy im\u00e1dkozott: 'Isten, k\u00e9rlek k\u00f6ny\u00f6r\u00fclj rajtam, mert b\u0171n\u00f6s vagyok.'\""}, {"id": "34-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-34-10.jpg", "text": "Ekkor J\u00e9zus azt mondta: \"Az igazat mondom nektek, hogy Isten meghallotta a v\u00e1mos im\u00e1j\u00e1t \u00e9s igaznak nyilv\u00e1n\u00edtotta \u0151t. Istennek azonban nem tetszett a vall\u00e1si vezet\u0151 im\u00e1ja. Isten a kev\u00e9lyeket mind megal\u00e1zza, de felemeli azokat, akik magukat megal\u00e1zz\u00e1k.\""}], "number": "34", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 13:31-33, 44-46, M\u00e1rk 4:30-32, Luk\u00e1cs 13:18-21, \u00e9s 18:9-14-b\u0151l", "title": "34. J\u00e9zus m\u00e1s t\u00f6rt\u00e9neteket tan\u00edt"}, {"frames": [{"id": "35-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-35-01.jpg", "text": "Egyik nap J\u00e9zus sok v\u00e1most \u00e9s m\u00e1s b\u0171n\u00f6s embereket tan\u00edtott, akik igyekeztek, hogy hallgass\u00e1k \u0151t."}, {"id": "35-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-35-02.jpg", "text": "N\u00e9h\u00e1ny vall\u00e1si vezet\u0151, aki szint\u00e9n ott volt l\u00e1tta, hogy J\u00e9zus \u00fagy viselkedik ezekkel az emberekkel, mint bar\u00e1taival \u00e9s egym\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt elkezdt\u00e9k J\u00e9zust kritiz\u00e1lni. Ez\u00e9rt J\u00e9zus elmes\u00e9lt nekik egy t\u00f6rt\u00e9netet."}, {"id": "35-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-35-03.jpg", "text": "\"Egy embernek k\u00e9t fia volt. A fiatalabbik ezt mondta az apj\u00e1nak: 'Ap\u00e1m, add ide az \u00f6r\u00f6ks\u00e9gemet m\u00e1r most!' Ekkor az apa megosztotta a vagyont a k\u00e9t fia k\u00f6z\u00f6tt.\""}, {"id": "35-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-35-04.jpg", "text": "\"Hamarosan a fiatalabbik fi\u00fa \u00f6sszeszedte minden\u00e9t \u00e9s elutazott messzire, ahol elherd\u00e1lta p\u00e9nz\u00e9t b\u0171n\u00f6s dolgokat cselekedve.\""}, {"id": "35-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-35-05.jpg", "text": "\"Ezut\u00e1n azon a vid\u00e9ken ahol a fiatalabbik fi\u00fa lakott nagy \u00e9h\u00edns\u00e9g t\u00e1madt \u00e9s nem volt p\u00e9nze \u00e9telt venni. Ez\u00e9rt elv\u00e1llalta az egyed\u00fcli munk\u00e1t amit tal\u00e1lt: diszn\u00f3k etet\u00e9s\u00e9t. Annyira nyomorult \u00e9s \u00e9hes volt, hogy szeretett volna a diszn\u00f3k mosl\u00e9k\u00e1b\u00f3l enni.\""}, {"id": "35-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-35-06.jpg", "text": "\"V\u00e9g\u00fcl a fiatalabb fi\u00fa azt mondta mag\u00e1nak: 'Mit csin\u00e1lok? Ap\u00e1m szolg\u00e1inak el\u00e9g eledele van, \u00e9n pedig itt \u00e9hezek. Visszamegyek ap\u00e1mhoz \u00e9s megk\u00e9rem, hogy fogadjon fel egy szolg\u00e1j\u00e1nak.'\""}, {"id": "35-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-35-07.jpg", "text": "\"\u00cdgy a fiatalabb fi\u00fa elindult visszafel\u00e9 az atyai h\u00e1zhoz. Mikor m\u00e9g \u0151 t\u00e1vol volt, az apja megl\u00e1tta \u00e9s megsz\u00e1nta. Odaszaladt a fi\u00e1hoz, meg\u00f6lelte \u00e9s megcs\u00f3kolta.\""}, {"id": "35-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-35-08.jpg", "text": "\"A fi\u00fa azt mondta: 'Ap\u00e1m, v\u00e9tkeztem Isten ellen \u00e9s te ellened. Nem vagyok m\u00e9lt\u00f3 arra, hogy fiad legyek.'\""}, {"id": "35-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-35-09.jpg", "text": "\"A apja azonban azt mondta az egyik szolg\u00e1nak: 'Menjetek gyorsan \u00e9s hozz\u00e1tok ide a legjobb ruh\u00e1kat \u00e9s \u00f6lt\u00f6ztess\u00e9tek fel a fiamat! H\u00fazzatok gy\u0171r\u0171t az ujj\u00e1ra \u00e9s sarut a l\u00e1baira. Ut\u00e1na v\u00e1gj\u00e1tok le a legjobb borj\u00fat hogy egy\u00fcnk \u00e9s \u00fcnnepelj\u00fcnk, mivel az \u00e9n fiam meghalt, de felt\u00e1madott. Elveszett, de most megtal\u00e1ltatott.'\""}, {"id": "35-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-35-10.jpg", "text": "\"Ekkor az emberek elkezdtek \u00fcnnepelni. Nemsok\u00e1ra az id\u0151sebbik fi\u00fa is hazaj\u00f6tt a f\u00f6ldekr\u0151l ahol dolgozott. Hallotta a zen\u00e9t \u00e9s t\u00e1ncot \u00e9s csod\u00e1lkozott azon, hogy mi t\u00f6rt\u00e9nik.\""}, {"id": "35-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-35-11.jpg", "text": "\"Mikor a id\u0151sebbik fi\u00fa megtudta hogy az\u00e9rt \u00fcnnepelnek mert a testv\u00e9re hazaj\u00f6tt, nagyon megharagudott \u00e9s nem akart bemenni a h\u00e1zba. Kij\u00f6tt hozz\u00e1 az apja \u00e9s k\u00f6ny\u00f6rg\u00f6tt neki, hogy menjen be \u00e9s \u00fcnnepeljen vel\u00fck, de \u0151 csak nem akart.\""}, {"id": "35-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-35-12.jpg", "text": "\"Az id\u0151sebbik fi\u00fa azt mondta az apj\u00e1nak: 'Sok esztendeje h\u0171s\u00e9gesen dolgoztam neked! Soha nem voltam engedetlen \u00e9s m\u00e9gse adt\u00e1l nekem egy kecskegid\u00e1t hogy bar\u00e1taimmal mulassak. Amikor pedig hazaj\u00f6tt ez a fiad, aki b\u0171n\u00f6s viselked\u00e9ssel elherd\u00e1lta p\u00e9nzedet a legjobb borj\u00fat v\u00e1gattad le neki!'\""}, {"id": "35-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-35-13.jpg", "text": "\"Az apa \u00edgy v\u00e1laszolt: 'Fiam, te mindig velem vagy \u00e9s mindenem a ti\u00e9d. De helyes az, ha \u00fcnnepel\u00fcnk, mivel a te testv\u00e9red halott volt, de felt\u00e1madt. Elveszett, de megtal\u00e1ltatott!'\""}], "number": "35", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a Luk\u00e1cs 15:11-32-b\u0151l", "title": "35. A k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletes atya t\u00f6rt\u00e9nete"}, {"frames": [{"id": "36-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-36-01.jpg", "text": "Egyik nap J\u00e9zus mag\u00e1val vitte h\u00e1rom tan\u00edtv\u00e1ny\u00e1t: P\u00e9tert, Jakabot \u00e9s J\u00e1nost. (A J\u00e1nos nevezet\u0171 tan\u00edtv\u00e1ny nem ugyanaz volt, aki megkeresztelte J\u00e9zust.) Felmentek egy magas hegyre magukban im\u00e1dkozni."}, {"id": "36-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-36-02.jpg", "text": "Mikor J\u00e9zus im\u00e1dkozott az arca elkezdett ragyogni mint a nap \u00e9s ruh\u00e1i feh\u00e9rek lettek, mint a f\u00e9ny, feh\u00e9rebbek, mint b\u00e1rki a vil\u00e1gon tehette volna."}, {"id": "36-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-36-03.jpg", "text": "Ekkor megjelent M\u00f3zes \u00e9s Ill\u00e9s pr\u00f3f\u00e9ta. Ezek a f\u00e9rfiak t\u00f6bb sz\u00e1z \u00e9vvel azel\u0151tt \u00e9ltek a f\u00f6ld\u00f6n. J\u00e9zussal a hal\u00e1l\u00e1r\u00f3l besz\u00e9lgettek, hogy r\u00f6videsen Jeruzs\u00e1lemben meg fog halni."}, {"id": "36-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-36-04.jpg", "text": "Mikor M\u00f3zes \u00e9s Ill\u00e9s besz\u00e9lgettek J\u00e9zussal P\u00e9ter azt mondta J\u00e9zusnak: \"J\u00f3 nek\u00fcnk itt lenni. K\u00e9sz\u00edts\u00fcnk h\u00e1rom s\u00e1trat: egyet neked, egyet M\u00f3zesnek \u00e9s egyet Ill\u00e9snek.\" P\u00e9ter nem tudta, hogy mit besz\u00e9l."}, {"id": "36-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-36-05.jpg", "text": "M\u00edg P\u00e9ter besz\u00e9lt egy feh\u00e9r felh\u0151 t\u00e1madt \u00e9s k\u00f6r\u00fclvette \u0151ket \u00e9s egy hang a felh\u0151b\u0151l azt mondta: 'Ez az \u00e9n szeretett Fiam. Benne gy\u00f6ny\u00f6rk\u00f6d\u00f6m. \u0150t hallgass\u00e1tok.\" A h\u00e1rom tan\u00edtv\u00e1ny megr\u00e9m\u00fclt \u00e9s a f\u00f6ldre esett."}, {"id": "36-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-36-06.jpg", "text": "Ekkor J\u00e9zus meg\u00e9rintette \u0151ket \u00e9s azt mondta: \"Ne f\u00e9ljetek. Keljetek fel.\" Mikor k\u00f6rben\u00e9ztek senkit sem l\u00e1ttak, csak J\u00e9zust egyed\u00fcl."}, {"id": "36-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-36-07.jpg", "text": "J\u00e9zus \u00e9s a h\u00e1rom tan\u00edtv\u00e1ny lej\u00f6tt a hegyr\u0151l. J\u00e9zus azt mondta nekik: \"Ne mondj\u00e1tok el m\u00e9g most senkinek se hogy mi t\u00f6rt\u00e9nt. R\u00f6videsen meg fogok halni, de fel is fogok t\u00e1madni. Csakis ut\u00e1na mondhatj\u00e1tok el a t\u00f6rt\u00e9nteket.\""}], "number": "36", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 17:1-9, M\u00e1rk 9:2-8 \u00e9s Luk\u00e1cs 9:28-36-b\u00f3l", "title": "36. A megdics\u0151\u00fcl\u00e9s"}, {"frames": [{"id": "37-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-37-01.jpg", "text": "Egyik nap J\u00e9zus \u00fczenetet kapott, hogy L\u00e1z\u00e1r nagyon beteg. L\u00e1z\u00e1r \u00e9s a k\u00e9t l\u00e1nytestv\u00e9re, M\u00e1ria \u00e9s M\u00e1rta k\u00f6zeli bar\u00e1tai voltak J\u00e9zusnak. Mikor J\u00e9zus meghallotta a h\u00edrt azt mondta: \"Ez a betegs\u00e9g nem hal\u00e1los, hanem Isten dics\u0151s\u00e9g\u00e9re szolg\u00e1l.\" J\u00e9zus szerette a bar\u00e1tait, de m\u00e9g k\u00e9t napig ott maradt ahol volt."}, {"id": "37-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-37-02.jpg", "text": "K\u00e9t nap m\u00falt\u00e1n J\u00e9zus azt mondta a tan\u00edtv\u00e1nyainak: \"Menj\u00fcnk vissza J\u00fade\u00e1ba.\" \"De tan\u00edt\u00f3\" - mondt\u00e1k a tan\u00edtv\u00e1nyai - \"nemr\u00e9g az ottani emberek meg akartak \u00f6lni t\u00e9ged!\" J\u00e9zus azt v\u00e1laszolta: \"Bar\u00e1tunk L\u00e1z\u00e1r elaludt, \u00e9s \u00e9n megyek, hogy fel\u00e9bresszem.\""}, {"id": "37-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-37-03.jpg", "text": "J\u00e9zus tan\u00edtv\u00e1nyai azt v\u00e1laszolt\u00e1k: \"Mester, ha L\u00e1z\u00e1r alszik akkor jobban lesz.\" Akkor J\u00e9zus vil\u00e1gosan megmondta nekik: \"L\u00e1z\u00e1r meghalt. \u00d6r\u00fcl\u00f6k, hogy nem voltam ott, az\u00e9rt, hogy ti higgyetek bennem.\""}, {"id": "37-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-37-04.jpg", "text": "Mikor J\u00e9zus meg\u00e9rkezett L\u00e1z\u00e1r sz\u00fcl\u0151v\u00e1ros\u00e1ba L\u00e1z\u00e1r m\u00e1r n\u00e9gy napja halott volt. M\u00e1rta J\u00e9zus el\u00e9 ment tal\u00e1lkozni vele \u00e9s azt mondta: \"Mester, b\u00e1rha itt lett\u00e9l volna, akkor az \u00e9n testv\u00e9rem nem halt volna meg. De hiszem, hogy Isten b\u00e1rmit megad neked amit k\u00e9rsz t\u0151le.\""}, {"id": "37-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-37-05.jpg", "text": "J\u00e9zus azt v\u00e1laszolta: \"\u00c9n vagyok a felt\u00e1mad\u00e1s \u00e9s az \u00e9let. Aki hisz \u00e9nbennem ha meghal, akkor is \u00e9l. Mindenki aki hisz \u00e9nbennem soha meg nem hal. Hiszed-e ezt?\" M\u00e1rta azt v\u00e1laszolta: \"Igen Mester! Hiszem, hogy te vagy a Messi\u00e1s, az Isten Fia.\""}, {"id": "37-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-37-06.jpg", "text": "Ekkor meg\u00e9rkezett M\u00e1ria is. Leborult J\u00e9zus l\u00e1ba el\u00e9 \u00e9s azt mondta: \"Mester, b\u00e1rha itt lett\u00e9l volna, akkor az \u00e9n testv\u00e9rem nem halt volna meg.\" J\u00e9zus megk\u00e9rdezte t\u0151l\u00fck: \"Hova tett\u00e9tek L\u00e1z\u00e1rt?\" Azt v\u00e1laszolt\u00e1k: \"A s\u00edrba. J\u00f6jj \u00e9s l\u00e1sd meg.\" Ekkor J\u00e9zus s\u00edrt."}, {"id": "37-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-37-07.jpg", "text": "A s\u00edr egy barlang volt melynek a bej\u00e1rat\u00e1hoz egy k\u00f6vet g\u00f6rd\u00edtettek. Mikor J\u00e9zus meg\u00e9rkezett a s\u00edrhoz azt mondta nekik: \"G\u00f6rd\u00edts\u00e9tek el a k\u00f6vet!\" De M\u00e1rta azt mondta: \"N\u00e9gy napja m\u00e1r hogy meghalt. Er\u0151s szaga lesz.\""}, {"id": "37-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-37-08.jpg", "text": "J\u00e9zus \u00edgy v\u00e1laszolt: \"Nem mondtam-e neked, hogy ha hiszel bennem megl\u00e1tod az Isten dics\u0151s\u00e9g\u00e9t?\" Ekkor elvett\u00e9k a k\u00f6vet."}, {"id": "37-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-37-09.jpg", "text": "Ezut\u00e1n J\u00e9zus feln\u00e9zett az \u00e9gbe \u00e9s azt mondta: \"Aty\u00e1m, h\u00e1l\u00e1t adok neked, hogy meghallgatt\u00e1l. Tudom, hogy mindig meghallgatsz, csak a k\u00f6r\u00fcl\u00f6ttem \u00e1ll\u00f3 sokas\u00e1g miatt mondtam, hogy \u0151k elhiggy\u00e9k, hogy te k\u00fcldt\u00e9l engem.\" Ekkor J\u00e9zus hangosan ki\u00e1ltott: \"L\u00e1z\u00e1r, j\u00f6jj ki!\""}, {"id": "37-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-37-10.jpg", "text": "Ekkor L\u00e1z\u00e1r kij\u00f6tt! M\u00e9g \u00fagy volt, a halotti p\u00f3ly\u00e1kkal k\u00f6r\u00fcltekerve. J\u00e9zus azt mondta nekik: \"Seg\u00edtsetek neki levenni a halotti p\u00f3ly\u00e1kat \u00e9s engedj\u00e9tek el!\" Sokan a zsid\u00f3k k\u00f6z\u00fcl hittek J\u00e9zusnak ez a csoda miatt."}, {"id": "37-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-37-11.jpg", "text": "A zsid\u00f3 vall\u00e1si vezet\u0151k azonban irigykedtek, ez\u00e9rt \u00f6sszegy\u0171ltek tervet sz\u0151ni arra, hogyan tudn\u00e1k meg\u00f6lni J\u00e9zust \u00e9s L\u00e1z\u00e1rt."}], "number": "37", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a J\u00e1nos 11:1-46-b\u00f3l", "title": "37. J\u00e9zus felt\u00e1masztja L\u00e1z\u00e1rt a hal\u00e1lb\u00f3l"}, {"frames": [{"id": "38-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-38-01.jpg", "text": "Minden \u00e9vben a zsid\u00f3k meg\u00fcnnepelt\u00e9k a P\u00e1sk\u00e1t. Ezen az \u00fcnnepen megeml\u00e9keztek arr\u00f3l, hogy Isten sok sz\u00e1z \u00e9vvel azel\u0151tt el\u0151deiket megszabad\u00edtotta az egyiptomi rabszolgas\u00e1gb\u00f3l. K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl h\u00e1rom \u00e9vvel azut\u00e1n hogy J\u00e9zus elkezdett nyilv\u00e1nosan pr\u00e9dik\u00e1lni \u00e9s tan\u00edtani, azt mondta a tan\u00edtv\u00e1nyainak, hogy szeretn\u00e9 vel\u00fck egy\u00fctt meg\u00fcnnepelni a P\u00e1ska \u00fcnnep\u00e9t Jeruzs\u00e1lemben \u00e9s ut\u00e1na ott meg fog halni."}, {"id": "38-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-38-02.jpg", "text": "J\u00e9zus tan\u00edtv\u00e1nyainak egyike egy J\u00fad\u00e1s nevezet\u0171 f\u00e9rfi volt. \u0150 volt a felel\u0151s az apostolok ersz\u00e9ny\u00e9nek a meg\u0151rz\u00e9s\u00e9\u00e9rt, de szerette a p\u00e9nzt \u00e9s gyakran ellopott az ersz\u00e9nyben lev\u0151 p\u00e9nzb\u0151l. Miut\u00e1n J\u00e9zus \u00e9s a tan\u00edtv\u00e1nyok meg\u00e9rkeztek Jeruzs\u00e1lembe J\u00fad\u00e1s elment a zsid\u00f3 vezet\u0151kh\u00f6z \u00e9s felaj\u00e1nlotta, hogy p\u00e9nz\u00e9rt el\u00e1rulja J\u00e9zust. Tudta, hogy a zsid\u00f3 vezet\u0151k nem hitt\u00e9k, hogy J\u00e9zus a Messi\u00e1s \u00e9s hogy sz\u00f6vetkeztek hogy meg\u00f6lj\u00e9k \u0151t."}, {"id": "38-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-38-03.jpg", "text": "A zsid\u00f3 vezet\u0151k a f\u0151pap vezet\u00e9s\u00e9vel harminc ez\u00fcstp\u00e9nzt fizettek J\u00fad\u00e1snak J\u00e9zus el\u00e1rul\u00e1s\u00e1\u00e9rt. Ez a dolog pont \u00fagy t\u00f6rt\u00e9nt, ahogyan a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k megmondt\u00e1k. J\u00fad\u00e1s egyet\u00e9rtett, fogta a p\u00e9nzt \u00e9s elment. Ett\u0151l fogva kereste az alkalmat hogy seg\u00edtsen nekik J\u00e9zust elfogni."}, {"id": "38-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-38-04.jpg", "text": "Jeruzs\u00e1lemben J\u00e9zus meg\u00fcnnepelte a P\u00e1sk\u00e1t a tan\u00edtv\u00e1nyaival. A P\u00e1ska vacsora alatt J\u00e9zus vette a kenyeret \u00e9s megt\u00f6rte, majd azt mondta: \"Vegy\u00e9tek \u00e9s egy\u00e9tek. Ez az \u00e9n testem, mely \u00e9rtetek megt\u00f6retik. Ezt cselekedj\u00e9tek az \u00e9n eml\u00e9kezetemre.\" Ilyen m\u00f3don J\u00e9zus elmondta, hogy az \u0151 teste fel lesz \u00e1ldozva \u00e9rett\u00fck."}, {"id": "38-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-38-05.jpg", "text": "Ut\u00e1na J\u00e9zus vett egy poharat \u00e9s ezt mondta: \"Igyatok ebb\u0151l. Ez az \u00e9n v\u00e9rem, az \u00daj Sz\u00f6vets\u00e9gnek a v\u00e9re, mely ki\u00f6ntetik a b\u0171n\u00f6knek bocs\u00e1nat\u00e1ra. Ezt cselekedj\u00e9tek az \u00e9n eml\u00e9kezetemre ak\u00e1rh\u00e1nyszor issz\u00e1tok ezt.\""}, {"id": "38-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-38-06.jpg", "text": "Ezut\u00e1n J\u00e9zus azt mondta a tan\u00edtv\u00e1nyainak: \"K\u00f6z\u00fcletek egy el\u00e1rul engem.\" A tan\u00edtv\u00e1nyok meglep\u0151dtek \u00e9s megk\u00e9rdezt\u00e9k, hogy ki lehet az, aki ilyet tesz. J\u00e9zus azt mondta: \"Az, akinek ezt a darab kenyeret adom, az a szem\u00e9ly az \u00e1rul\u00f3.\" Ekkor J\u00e9zus a kenyeret J\u00fad\u00e1snak adta."}, {"id": "38-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-38-07.jpg", "text": "Miut\u00e1n J\u00fad\u00e1s megette a kenyeret a S\u00e1t\u00e1n belement. J\u00fad\u00e1s elment onnan seg\u00edteni a zsid\u00f3 vezet\u0151knek elfogni J\u00e9zust. Ekkor m\u00e1r \u00e9jszaka volt."}, {"id": "38-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-38-08.jpg", "text": "Vacsora ut\u00e1n J\u00e9zus a tan\u00edtv\u00e1nyaival kiment az Olajf\u00e1k hegy\u00e9re. J\u00e9zus azt mondta: \"Mindannyian elhagytok engem ma \u00e9jszaka. Meg van \u00edrva: 'Megverem a p\u00e1sztort \u00e9s elsz\u00e9lednek a ny\u00e1j juhai.\""}, {"id": "38-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-38-09.jpg", "text": "P\u00e9ter azt v\u00e1laszolta: \"M\u00e9g ha mindenki elhagyna is, \u00e9n akkor sem teszem!\" Ekkor J\u00e9zus azt mondta P\u00e9ternek: \"A S\u00e1t\u00e1n kik\u00e9rt mindannyitokat mag\u00e1nak, de \u00e9n im\u00e1dkoztam \u00e9rted P\u00e9ter, hogy a te hited el ne fogyatkozz\u00e9k. M\u00e9g \u00edgy is, ma \u00e9jszaka, miel\u0151tt a kakas megsz\u00f3lal h\u00e1romszor is megtagadod hogy ismersz engem.\""}, {"id": "38-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-38-10.jpg", "text": "Ekkor P\u00e9ter azt mondta J\u00e9zusnak: \"M\u00e9g ha meg kellene halnom, akkor se tagadn\u00e1lak meg!\" A t\u00f6bbi tan\u00edtv\u00e1ny is ugyan\u00edgy besz\u00e9lt."}, {"id": "38-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-38-11.jpg", "text": "Ezut\u00e1n J\u00e9zus a tan\u00edtv\u00e1nyokkal kiment a Gecsem\u00e1n\u00e9 nevezet\u0171 helyre az Olajf\u00e1k hegy\u00e9nek a l\u00e1b\u00e1n\u00e1l. J\u00e9zus azt mondta a tan\u00edtv\u00e1nyainak, hogy im\u00e1dkozzanak hogy k\u00eds\u00e9rt\u00e9sbe ne essenek. Ut\u00e1na J\u00e9zus arr\u00e1bb ment egyed\u00fcl im\u00e1dkozni."}, {"id": "38-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-38-12.jpg", "text": "J\u00e9zus h\u00e1romszor im\u00e1dkozott: \"Aty\u00e1m, ha lehets\u00e9ges k\u00e9rlek, ne kelljen meginnom a szenved\u00e9snek ezt a pohar\u00e1t. De ha nincs m\u00e1s m\u00f3d az emberek b\u0171neinek a megbocs\u00e1t\u00e1s\u00e1ra, akkor legyen meg a te akaratod.\" J\u00e9zus nagyon gy\u00f6tr\u0151d\u00f6tt \u00e9s verejt\u00e9ke olyan volt mint a v\u00e9rcseppek. Isten egy angyalt k\u00fcld\u00f6tt, hogy er\u0151s\u00edtse."}, {"id": "38-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-38-13.jpg", "text": "Minden egyes im\u00e1dkoz\u00e1s ut\u00e1n J\u00e9zus visszament a tan\u00edtv\u00e1nyaihoz, de \u0151k aludtak. Mikor harmadj\u00e1ra is visszat\u00e9rt hozz\u00e1juk azt mondta: \"Keljetek fel! Megj\u00f6tt az \u00e1rul\u00f3!\""}, {"id": "38-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-38-14.jpg", "text": "Meg\u00e9rkezett J\u00fad\u00e1s a zsid\u00f3 vezet\u0151kkel, katon\u00e1kkal \u00e9s egy nagy sokas\u00e1ggal. Kardokkal \u00e9s botokkal j\u00f6ttek. J\u00fad\u00e1s odament J\u00e9zushoz \u00e9s azt mondta: \"\u00dcdv\u00f6z\u00f6llek tan\u00edt\u00f3\" - \u00e9s megcs\u00f3kolta \u0151t. Ez volt a jel a zsid\u00f3 vezet\u0151knek, hogy kit kell elfogni. Ekkor J\u00e9zus azt mondta: \"J\u00fad\u00e1s, cs\u00f3kkal \u00e1rulsz el engem?\""}, {"id": "38-15", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-38-15.jpg", "text": "Mikor a katon\u00e1k elfogt\u00e1k J\u00e9zust P\u00e9ter kih\u00fazta a kardj\u00e1t \u00e9s lev\u00e1gta a f\u0151pap egyik szolg\u00e1j\u00e1nak a f\u00fcl\u00e9t. J\u00e9zus azt mondta: \"Tedd el a kardod! K\u00e9rhetn\u00e9k az \u00e9n Aty\u00e1mt\u00f3l egy hadseregnyi angyalt hogy megv\u00e9djenek, de nem teszem mert engedelmeskednem kell az \u00e9n Aty\u00e1mnak.\" Ekkor J\u00e9zus meggy\u00f3gy\u00edtotta a f\u00e9rfi f\u00fcl\u00e9t. J\u00e9zust elfogt\u00e1k \u00e9s a tan\u00edtv\u00e1nyok elszaladtak."}], "number": "38", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 26:14-56, M\u00e1rk 14:10-50, Luk\u00e1cs 22:1-53, J\u00e1nos 12:6 \u00e9s 18:1-11-b\u0151l", "title": "38. J\u00e9zust el\u00e1rulj\u00e1k"}, {"frames": [{"id": "39-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-39-01.jpg", "text": "Ekkor m\u00e1r az \u00e9jszaka k\u00f6zepe volt. A katon\u00e1k elvitt\u00e9k J\u00e9zust a f\u0151pap h\u00e1z\u00e1hoz hogy kihallgassa. P\u00e9ter messzir\u0151l k\u00f6vette \u0151t. Mikor J\u00e9zust bevitt\u00e9k a h\u00e1zba P\u00e9ter k\u00edv\u00fcl maradt a t\u0171zn\u00e9l melegedni."}, {"id": "39-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-39-02.jpg", "text": "A h\u00e1zban bent a zsid\u00f3 vezet\u0151k kihallgatt\u00e1k J\u00e9zust. Hamis tan\u00fakat \u00e1ll\u00edtottak el\u0151, akik hazudtak r\u00f3la. M\u00e9gis, az \u0151 tan\u00faskod\u00e1suk ellentmond\u00e1sba keveredett, ez\u00e9rt a zsid\u00f3 vezet\u0151k nem tudt\u00e1k r\u00e1bizony\u00edtani hogy b\u00e1rmiben is v\u00e9tkes lett volna. J\u00e9zus nem mondott semmit."}, {"id": "39-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-39-03.jpg", "text": "V\u00e9g\u00fcl a f\u0151pap r\u00e1n\u00e9zett J\u00e9zusra \u00e9s azt mondta: \"Mondd meg nek\u00fcnk vajon te vagy-e a Messi\u00e1s, az \u00c9l\u0151 Isten Fia!\""}, {"id": "39-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-39-04.jpg", "text": "J\u00e9zus azt mondta: \"\u00c9n vagyok, \u00e9s meg fogtok l\u00e1tni Isten jobbj\u00e1n \u00fclni \u00e9s elj\u00f6nni az \u00e9g felh\u0151in.\" A f\u0151pap haragj\u00e1ban megszaggatta ruh\u00e1it \u00e9s azt ki\u00e1ltotta a t\u00f6bbi vall\u00e1si vezet\u0151nek: \"Nincs sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk t\u00f6bb tan\u00fara! Hallott\u00e1tok hogy azt mondta hogy az Isten Fia. Mik\u00e9nt \u00edt\u00e9lkeztek?\""}, {"id": "39-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-39-05.jpg", "text": "A zsid\u00f3 vezet\u0151k mind azt v\u00e1laszolt\u00e1k a f\u0151papnak: \"M\u00e9lt\u00f3 a hal\u00e1lra!\" Ekkor bek\u00f6t\u00f6tt\u00e9k J\u00e9zus szemeit, lek\u00f6pt\u00e9k, vert\u00e9k \u00e9s kig\u00fanyolt\u00e1k \u0151t."}, {"id": "39-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-39-06.jpg", "text": "M\u00edg P\u00e9ter a h\u00e1z el\u0151tt v\u00e1rakozott egy szolg\u00e1l\u00f3le\u00e1ny azt mondta neki: \"Te is J\u00e9zussal volt\u00e1l!\" P\u00e9ter azonban megtagadta. K\u00e9s\u0151bb egy m\u00e1sik l\u00e1ny ugyanazt mondta \u00e9s P\u00e9ter ism\u00e9t megtagadta. V\u00e9g\u00fcl az emberek azt mondt\u00e1k: \"Tudjuk, hogy te is J\u00e9zussal volt\u00e1l, mert mind a ketten galileaiak vagytok.\""}, {"id": "39-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-39-07.jpg", "text": "P\u00e9ter esk\u00fcd\u00f6z\u00f6tt mondva: \"Isten engem \u00fagy verjen meg, hogy nem ismerem ezt az embert!\" R\u00f6gt\u00f6n ezut\u00e1n a kakas megsz\u00f3lalt, J\u00e9zus pedig megfordult \u00e9s P\u00e9terre n\u00e9zett."}, {"id": "39-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-39-08.jpg", "text": "P\u00e9ter elment \u00e9s keserves s\u00edr\u00e1sra fakadt. K\u00f6zben J\u00fad\u00e1s, az \u00e1rul\u00f3, l\u00e1tta hogy a zsid\u00f3 vezet\u0151k hal\u00e1lra \u00edt\u00e9lik J\u00e9zust. Megtelt keser\u0171 \u00f6nv\u00e1ddal \u00e9s elment \u00e9s meg\u00f6lte mag\u00e1t."}, {"id": "39-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-39-09.jpg", "text": "K\u00f6vetkez\u0151 nap reggel azt\u00e1n a zsid\u00f3 vezet\u0151k Pil\u00e1tus, a r\u00f3mai helytart\u00f3 el\u00e9 vitt\u00e9k J\u00e9zust. Rem\u00e9lt\u00e9k hogy Pil\u00e1tus v\u00e9tkesnek nyilv\u00e1n\u00edtja J\u00e9zust \u00e9s hal\u00e1lra \u00edt\u00e9li. Pil\u00e1tus megk\u00e9rdezte J\u00e9zust\u00f3l: \"Te vagy-e a zsid\u00f3k kir\u00e1lya?\""}, {"id": "39-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-39-10.jpg", "text": "J\u00e9zus azt v\u00e1laszolta: \"Te mondtad, de az \u00e9n kir\u00e1lys\u00e1gom nem f\u00f6ldi kir\u00e1lys\u00e1g. Ha ebb\u0151l a vil\u00e1gb\u00f3l val\u00f3 lenne, akkor az \u00e9n szolg\u00e1im harcoln\u00e1nak \u00e9rtem. \u00c9n az\u00e9rt j\u00f6ttem a f\u00f6ldre, hogy elmondjam az igazs\u00e1got Istenr\u0151l. Mindenki aki szereti az igazs\u00e1got hallgat re\u00e1m.\" Pil\u00e1tus azt k\u00e9rdezte: \"Mi az igazs\u00e1g?\""}, {"id": "39-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-39-11.jpg", "text": "Miut\u00e1n Pil\u00e1tus besz\u00e9lt J\u00e9zussal kiment a sokas\u00e1ghoz \u00e9s azt mondta: \"Ebben az emberben nem tal\u00e1ltam semmif\u00e9le b\u0171nt.\" A zsid\u00f3 vezet\u0151k \u00e9s a t\u00f6meg azonban azt ki\u00e1ltozt\u00e1k: \"Fesz\u00edtsd meg!\" Pil\u00e1tus azt v\u00e1laszolta: \"De nem b\u0171n\u00f6s.\" \u0150k azonban mind hangosabban ki\u00e1ltoztak. Pil\u00e1tus harmadj\u00e1ra is azt mondta: \"De \u0151 nem b\u0171n\u00f6s!\""}, {"id": "39-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-39-12.jpg", "text": "Pil\u00e1tus elkezdett f\u00e9lni hogy a sokas\u00e1g l\u00e1zongani fog, ez\u00e9rt beleegyezett, hogy a katon\u00e1i keresztre fesz\u00edts\u00e9k J\u00e9zust. A r\u00f3mai katon\u00e1k megkorb\u00e1csolt\u00e1k J\u00e9zust majd egy kir\u00e1lyi k\u00f6nt\u00f6st \u00e9s egy t\u00f6viskoron\u00e1t tettek r\u00e1. G\u00fanyolt\u00e1k azt mondva: \"\u00cdme, itt van a zsid\u00f3k kir\u00e1lya!\""}], "number": "39", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 26:57-27:26, M\u00e1rk 14:53-15:15, Luk\u00e1cs 22:54-23:25 \u00e9s J\u00e1nos 18:12-19:16-b\u00f3l", "title": "39. J\u00e9zust el\u00edt\u00e9lik"}, {"frames": [{"id": "40-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-40-01.jpg", "text": "Miut\u00e1n a katon\u00e1k kig\u00fanyolt\u00e1k J\u00e9zust kivezett\u00e9k a v\u00e1rosb\u00f3l hogy megfesz\u00edts\u00e9k. K\u00e9nyszer\u00edtett\u00e9k hogy maga vigye a keresztet, amin majd meghal."}, {"id": "40-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-40-02.jpg", "text": "A katon\u00e1k kivezett\u00e9k J\u00e9zust egy helyre, aminek 'Koponya helye' volt a neve, \u00e9s kezeit \u00e9s l\u00e1bait egy kereszthez szegezt\u00e9k. J\u00e9zus azonban azt mondta: \"Aty\u00e1m, bocs\u00e1sd meg nekik, mert nem tudj\u00e1k, hogy mit tesznek.\" Pil\u00e1tus azt parancsolta, hogy \u00edrj\u00e1k egy t\u00e1bl\u00e1ra 'J\u00e9zus, a zsid\u00f3k kir\u00e1lya' \u00e9s azt tegy\u00e9k a keresztre J\u00e9zus feje f\u00f6l\u00e9."}, {"id": "40-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-40-03.jpg", "text": "A katon\u00e1k sorsot h\u00faztak J\u00e9zus ruh\u00e1i felett. Amikor ezt tett\u00e9k beteljesedett a pr\u00f3f\u00e9cia, amely azt mondta: \"Elosztott\u00e1k ruh\u00e1imat maguk k\u00f6z\u00f6tt \u00e9s k\u00f6nt\u00f6s\u00f6mre sorsot vetettek.\""}, {"id": "40-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-40-04.jpg", "text": "J\u00e9zust k\u00e9t tolvaj k\u00f6z\u00e9 fesz\u00edtett\u00e9k meg. Az egyik\u00fck g\u00fanyolta, a m\u00e1sik azonban azt mondta: \"Nem f\u00e9led az Istent? Mi jogosan tetteink b\u00fcntet\u00e9s\u00e9t kapjuk, de ez az ember \u00e1rtatlan.\" Ekkor azt mondta J\u00e9zusnak: \"Eml\u00e9kezz\u00e9l meg r\u00f3lam mikor elj\u00f6ssz kir\u00e1lys\u00e1godban.\" J\u00e9zus azt v\u00e1laszolta neki: \"M\u00e9g ma velem leszel a paradicsomban.\""}, {"id": "40-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-40-05.jpg", "text": "A zsid\u00f3 vezet\u0151k \u00e9s a t\u00f6megben a t\u00f6bbi emberek kig\u00fanyolt\u00e1k J\u00e9zust. Azt mondt\u00e1k neki: \"Ha Isten Fia vagy, gyere le a keresztr\u0151l \u00e9s mentsd meg magadat! Akkor majd hisz\u00fcnk neked.\""}, {"id": "40-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-40-06.jpg", "text": "Ut\u00e1na az eg\u00e9sz k\u00f6rny\u00e9ken az \u00e9g teljesen s\u00f6t\u00e9t lett, b\u00e1r nem \u00e9jszaka hanem a nappal k\u00f6zepe volt. D\u00e9lben lett s\u00f6t\u00e9t \u00e9s h\u00e1rom \u00f3r\u00e1n kereszt\u00fcl s\u00f6t\u00e9t is maradt."}, {"id": "40-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-40-07.jpg", "text": "J\u00e9zus felki\u00e1ltott: \"Elv\u00e9geztetett! Aty\u00e1m, a te kezedbe teszem le szellememet.\" Ekkor lehajtotta fej\u00e9t \u00e9s kilehelte a szellem\u00e9t. Mikor meghalt f\u00f6ldreng\u00e9s lett, \u00e9s a templomban az \u00f3ri\u00e1si k\u00e1rpit mely az embereket elv\u00e1lasztotta Isten jelenl\u00e9t\u00e9t\u0151l fel\u00fclr\u0151l lefel\u00e9 kett\u00e9hasadt."}, {"id": "40-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-40-08.jpg", "text": "Hal\u00e1la \u00e1ltal J\u00e9zus megnyitotta az utat az emberek sz\u00e1m\u00e1ra hogy Istenhez j\u00f6hessenek. Mikor a katona, mely J\u00e9zus mellett \u0151rk\u00f6d\u00f6tt l\u00e1tta, hogy mi t\u00f6rt\u00e9nt, azt mondta: \"Bizonyos, hogy ez az ember \u00e1rtatlan volt. \u0150 volt az Istennek a Fia.\""}, {"id": "40-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-40-09.jpg", "text": "Ekkor J\u00f3zsef \u00e9s Nikod\u00e9mus, k\u00e9t zsid\u00f3 vezet\u0151 akik elhitt\u00e9k, hogy J\u00e9zus a Messi\u00e1s, elk\u00e9rt\u00e9k Pil\u00e1tust\u00f3l J\u00e9zus test\u00e9t. A testet gyolcsba tekert\u00e9k majd egy szikl\u00e1ba v\u00e1jt s\u00edrba helyezt\u00e9k. Egy nagy k\u00f6vet g\u00f6rd\u00edtettek a s\u00edr el\u00e9 mely elfedte a bej\u00e1ratot."}], "number": "40", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 27:27-61, M\u00e1rk 15:16-47, Luk\u00e1cs 23:26-56 \u00e9s J\u00e1nos 19:17-42-b\u0151l", "title": "4o. J\u00e9zust megfesz\u00edtik"}, {"frames": [{"id": "41-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-41-01.jpg", "text": "Miut\u00e1n a katon\u00e1k megfesz\u00edtett\u00e9k J\u00e9zust a zsid\u00f3k vezet\u0151k, akik nem hittek azt mondt\u00e1k Pil\u00e1tusnak: \"Az a hazug J\u00e9zus azt mondta, hogy h\u00e1rom nap ut\u00e1n fel fog t\u00e1madni a hal\u00e1lb\u00f3l. Valakinek v\u00e9deni kell a s\u00edrj\u00e1t, hogy a tan\u00edtv\u00e1nyai biztosan ne lophass\u00e1k el a test\u00e9t azt mondva, hogy felt\u00e1madt.\""}, {"id": "41-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-41-02.jpg", "text": "Pil\u00e1tus azt mondta: \"Vigy\u00e9tek a katon\u00e1kat \u00e9s biztos\u00edts\u00e1tok a s\u00edrt ahogyan j\u00f3nak l\u00e1tj\u00e1tok.\" Ekkor a s\u00edr bej\u00e1rat\u00e1n\u00e1l lev\u0151 k\u00f6vet lepecs\u00e9telt\u00e9k \u00e9s katon\u00e1kat helyeztek a s\u00edr el\u00e9, hogy biztosan senki se lophassa el a testet."}, {"id": "41-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-41-03.jpg", "text": "A J\u00e9zus temet\u00e9s\u00e9t k\u00f6vet\u0151 nap egy szombati nap volt \u00e9s a zsid\u00f3knak nem volt megengedve hogy kimenjenek a s\u00edrhoz azon a napon. Ez\u00e9rt kora reggel a szombat ut\u00e1ni napon n\u00e9h\u00e1ny asszony elk\u00e9sz\u00fclt, hogy kimenjenek a s\u00edrhoz \u00e9s temet\u00e9si f\u0171szerekkel kenj\u00e9k be J\u00e9zus test\u00e9t."}, {"id": "41-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-41-04.jpg", "text": "Hirtelen elkezdett remegni a f\u00f6ld. Egy angyal jelent meg az \u00e9gb\u0151l aki olyan f\u00e9nyes volt, mint a vill\u00e1m. Elg\u00f6rd\u00edtette a k\u00f6vet amely a s\u00edr bej\u00e1rat\u00e1t fedte be, \u00e9s r\u00e1\u00fclt. A katon\u00e1k akik a s\u00edrra \u00fcgyeltek f\u00e9lelm\u00fckben megrettentek \u00e9s leestek a f\u00f6ldre mint a holtak."}, {"id": "41-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-41-05.jpg", "text": "Mikor az asszonyok meg\u00e9rkeztek a s\u00edrhoz az angyal azt mondta nekik: \"Ne f\u00e9ljetek. J\u00e9zus nincsen itt. Felt\u00e1madott, ahogyan megmondta nektek! N\u00e9zzetek be a s\u00edrba \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok meg.\" Az asszonyok ben\u00e9ztek a s\u00edrba \u00e9s l\u00e1tt\u00e1k hova volt fektetve J\u00e9zus teste, de a test nem volt ott!"}, {"id": "41-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-41-06.jpg", "text": "Az angyal azt mondta az asszonyoknak: \"Menjetek \u00e9s mondj\u00e1tok el a tan\u00edtv\u00e1nyainak, hogy J\u00e9zus felt\u00e1madt a hal\u00e1lb\u00f3l \u00e9s el\u0151ttetek fog menni Galile\u00e1ba.\""}, {"id": "41-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-41-07.jpg", "text": "Az asszonyok telve voltak f\u00e9lelemmel \u00e9s nagy \u00f6r\u00f6mmel. Elszaladtak elmondani a tan\u00edtv\u00e1nyoknak a j\u00f3h\u00edrt."}, {"id": "41-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-41-08.jpg", "text": "Mikor az asszonyok \u00fatban voltak elmondani a tan\u00edtv\u00e1nyoknak a j\u00f3h\u00edrt megjelent el\u0151tt\u00fck J\u00e9zus, \u0151k pedig leborulva im\u00e1dt\u00e1k \u0151t. J\u00e9zus azt mondta nekik: \"Ne f\u00e9ljetek. Menjetek \u00e9s mondj\u00e1tok meg a tan\u00edtv\u00e1nyaimnak, hogy menjenek el Galile\u00e1ba. Ott majd tal\u00e1lkozni fognak velem.\""}], "number": "41", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 27:62-28:15, M\u00e1rk 16:1-11, Luk\u00e1cs 24:1-12 \u00e9s J\u00e1nos 20:1-18-b\u00f3l", "title": "41. Isten felt\u00e1masztja J\u00e9zust a hal\u00e1lb\u00f3l"}, {"frames": [{"id": "42-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-42-01.jpg", "text": "Azon a napon mikor J\u00e9zus felt\u00e1madt a hal\u00e1lb\u00f3l ketten a tan\u00edtv\u00e1nyai k\u00f6z\u00fcl \u00fatban voltak egy k\u00f6zeli v\u00e1rosba. \u00datban besz\u00e9lgettek arr\u00f3l ami J\u00e9zussal t\u00f6rt\u00e9nt. Rem\u00e9lt\u00e9k, hogy J\u00e9zus a Messi\u00e1s, de ut\u00e1na meg\u00f6lt\u00e9k \u0151t. Most azonban az asszonyok azt mondj\u00e1k, hogy felt\u00e1madt. Nem tudt\u00e1k, hogy mit higgyenek."}, {"id": "42-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-42-02.jpg", "text": "J\u00e9zus hozz\u00e1juk szeg\u0151d\u00f6tt \u00e9s egy\u00fctt ment vel\u00fck, \u0151k azonban nem ismert\u00e9k fel. Megk\u00e9rdezte, hogy mir\u0151l besz\u00e9lgetnek, erre pedig \u0151k elmes\u00e9lt\u00e9k azokat a jelent\u0151s esem\u00e9nyeket ami J\u00e9zussal t\u00f6rt\u00e9nt az elm\u00falt n\u00e9h\u00e1ny nap sor\u00e1n. Azt hitt\u00e9k, hogy egy l\u00e1togat\u00f3val besz\u00e9lgetnek, aki nem tudja hogy mi minden t\u00f6rt\u00e9nt Jeruzs\u00e1lemben."}, {"id": "42-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-42-03.jpg", "text": "Ekkor J\u00e9zus elmagyar\u00e1zta nekik hogy mit mondott Isten Ig\u00e9je a Messi\u00e1ssal kapcsolatosan. Eml\u00e9keztette \u0151ket hogy a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k megmondt\u00e1k, hogy a Messi\u00e1s szenvedni fog \u00e9s meg\u00f6lik, de harmadnap felt\u00e1mad a hal\u00e1lb\u00f3l. Mikor meg\u00e9rkeztek abba a v\u00e1rosba, ahov\u00e1 a k\u00e9t f\u00e9rfi igyekezett m\u00e1r majdnem este volt."}, {"id": "42-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-42-04.jpg", "text": "A k\u00e9t f\u00e9rfi megh\u00edvta J\u00e9zust, hogy maradjon vel\u00fck \u00e9s J\u00e9zus ottmaradt. Mikor k\u00e9sz volt a vacsora \u00e9s le\u00fcltek enni J\u00e9zus a kez\u00e9be vette a kenyeret, h\u00e1l\u00e1t adott Istennek \u00e9rte \u00e9s megt\u00f6rte. Ekkor hirtelen \u0151k ketten felismert\u00e9k, hogy J\u00e9zus az. Abban a pillanatban azonban elt\u0171nt a szem\u00fck el\u0151l."}, {"id": "42-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-42-05.jpg", "text": "Azt mondt\u00e1k egym\u00e1snak: \"J\u00e9zus volt az! Ez\u00e9rt lelkesedett annyira a sz\u00edv\u00fcnk az \u00faton amikor Isten Ig\u00e9j\u00e9t magyar\u00e1zta nek\u00fcnk!\" R\u00f6gvest visszat\u00e9rtek Jeruzs\u00e1lembe. Mikor meg\u00e9rkeztek azt mondt\u00e1k a tan\u00edtv\u00e1nyoknak: \"J\u00e9zus \u00e9l! L\u00e1ttuk \u0151t!\""}, {"id": "42-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-42-06.jpg", "text": "M\u00edg a tan\u00edtv\u00e1nyok besz\u00e9lgettek hirtelen megjelent J\u00e9zus a szob\u00e1ban ahol voltak \u00e9s azt mondta nekik: \"B\u00e9kess\u00e9g n\u00e9ktek!\" A tan\u00edtv\u00e1nyok azt hitt\u00e9k, hogy csak egy szellem, de J\u00e9zus azt mondta: \"Mi\u00e9rt f\u00e9ltek \u00e9s k\u00e9telkedtek? N\u00e9zz\u00e9tek meg a kezeimet \u00e9s l\u00e1baimat. A szellemeknek nincsen test\u00fck, mint nekem van.\" Hogy bebizony\u00edtsa nekik, hogy \u0151 nem szellem enni k\u00e9rt. Adtak neki enni egy darab s\u00fclt halat \u00e9s \u0151 megette."}, {"id": "42-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-42-07.jpg", "text": "J\u00e9zus azt mondta: \"Megmondtam nektek, hogy mindaz, ami meg volt \u00edrva r\u00f3lam be kell teljesedjen.\" Ekkor megnyitotta az elm\u00e9j\u00fcket \u00e9s \u0151k meg\u00e9rtett\u00e9k Isten Ig\u00e9j\u00e9t. Azt mondta: \"Meg van \u00edrva r\u00e9g\u00f3ta, hogy a Messi\u00e1snak szenvednie kell, meghal, de harmadnap felt\u00e1mad a hal\u00e1lb\u00f3l.\""}, {"id": "42-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-42-08.jpg", "text": "\"Az is meg van \u00edrva az \u00cdr\u00e1sokban, hogy az \u00e9n tan\u00edtv\u00e1nyaim hirdetni fogj\u00e1k, hogy mindenkinek meg kell t\u00e9rni az\u00e9rt, hogy b\u0171neikre bocs\u00e1natot kaphassanak. Ezt fogj\u00e1k majd tenni Jeruzs\u00e1lemt\u0151l kezdve, \u00e9s elmennek elmondani ezt minden n\u00e9pcsoportnak. Ti vagytok erre a tan\u00fak.\""}, {"id": "42-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-42-09.jpg", "text": "Az ezt k\u00f6vet\u0151 negyven napban J\u00e9zus sokszor megjelent a tan\u00edtv\u00e1nyainak. Egyik alkalommal, amikor megjelent majdnem 500 ember volt egy\u00fctt. Sok-mindennel bebizony\u00edtotta a tan\u00edtv\u00e1nyainak, hogy \u0151 \u00e9l, \u00e9s tan\u00edtotta \u0151ket Isten kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1val kapcsolatosan."}, {"id": "42-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-42-10.jpg", "text": "J\u00e9zus azt mondta a tan\u00edtv\u00e1nyainak: \"Nekem adatott minden hatalom Mennyen \u00e9s F\u00f6ld\u00f6n. Menjetek el teh\u00e1t \u00e9s tegy\u00e9tek tan\u00edtv\u00e1nyokk\u00e1 minden n\u00e9pcsoportb\u00f3l az embereket, megkeresztelv\u00e9n \u0151ket az Aty\u00e1nak, a Fi\u00fanak \u00e9s a Szent Szellemnek a nev\u00e9ben, tan\u00edtv\u00e1n \u0151ket hogy megtarts\u00e1k mindazt, amit parancsoltam nektek. Eml\u00e9kezzetek, hogy \u00e9n veletek maradok mindv\u00e9gig.\""}, {"id": "42-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-42-11.jpg", "text": "Negyven nappal azut\u00e1n hogy J\u00e9zus felt\u00e1madt a hal\u00e1lb\u00f3l azt mondta a tan\u00edtv\u00e1nyainak: \"Maradjatok Jeruzs\u00e1lemben mindaddig, m\u00edg az \u00e9n Aty\u00e1m er\u0151t nem ad nektek mikor a Szent Szellem majd elj\u00f6n re\u00e1tok.\" Ezut\u00e1n J\u00e9zus felment a Mennybe \u00e9s egy felh\u0151 eltakarta \u0151t a szem\u00fck el\u0151l. J\u00e9zus le\u00fclt az Isten jobbj\u00e1ra, ahonnan uralkodik mindenek felett."}], "number": "42", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 28:16-20, M\u00e1rk 16:12-20, Luk\u00e1cs 24:13-53, J\u00e1nos 20:19-23 \u00e9s Ap.Csel. 1:1-11-b\u0151l", "title": "42. J\u00e9zus visszat\u00e9r a Mennybe"}, {"frames": [{"id": "43-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-43-01.jpg", "text": "Miut\u00e1n J\u00e9zus visszat\u00e9rt a Mennybe a tan\u00edtv\u00e1nyok Jeruzs\u00e1lemben maradtak ahogyan J\u00e9zus parancsolta nekik. Az ottani h\u00edv\u0151k folyamatosan \u00f6sszegy\u0171ltek im\u00e1dkozni."}, {"id": "43-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-43-02.jpg", "text": "Minden \u00e9vben 50 nappal a P\u00e1ska \u00fcnnepe ut\u00e1n a zsid\u00f3k egy m\u00e1sik fontos napot, a P\u00fcnk\u00f6sd\u00f6t \u00fcnnepelt\u00e9k. P\u00fcnk\u00f6sdkor \u00fcnnepelt\u00e9k a zsid\u00f3k a b\u00faza arat\u00e1s\u00e1nak az \u00fcnnep\u00e9t. A vil\u00e1g minden r\u00e9sz\u00e9r\u0151l elj\u00f6ttek a zsid\u00f3k Jeruzs\u00e1lembe a P\u00fcnk\u00f6sd\u00f6t egy\u00fctt \u00fcnnepelni. Ebben az \u00e9vben P\u00fcnk\u00f6sd \u00fcnnepe k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl egy h\u00e9ttel azut\u00e1n esett, hogy J\u00e9zus felment a mennybe."}, {"id": "43-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-43-03.jpg", "text": "Mikor a h\u00edv\u0151k egy\u00fctt voltak hirtelen a h\u00e1z, ahol voltak megtelt egy hatalmas sz\u00e9lrohamhoz hasonl\u00edt\u00f3 z\u00fag\u00e1ssal. Ezut\u00e1n valami l\u00e1ngnyelvekhez hasonl\u00f3 dolgok jelentek meg, melyek sz\u00e9toszlottak \u00e9s lesz\u00e1lltak a h\u00edv\u0151k fej\u00e9re. Mindannyian beteltek Szent Szellemmel \u00e9s elkezdtek m\u00e1s nyelveken sz\u00f3lni."}, {"id": "43-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-43-04.jpg", "text": "Mikor a Jeruzs\u00e1lemben lev\u0151 emberek meghallott\u00e1k a zajt \u00f6sszegy\u0171lt egy t\u00f6meg, hogy l\u00e1ss\u00e1k, hogy mi t\u00f6rt\u00e9nik. Mikor hallott\u00e1k, hogy a h\u00edv\u0151k hirdetik Istennek a csod\u00e1latos dolgait meglep\u0151dtek, hiszen ezeket a dolgokat a saj\u00e1t anyanyelv\u00fck\u00f6n hallott\u00e1k."}, {"id": "43-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-43-05.jpg", "text": "N\u00e9h\u00e1nyan az emberek k\u00f6z\u00fcl megv\u00e1dolt\u00e1k a tan\u00edtv\u00e1nyokat, hogy biztosan r\u00e9szegek. P\u00e9ter azonban fel\u00e1llt \u00e9s azt mondta: \"Figyeljetek r\u00e1m! Ezek az emberek nem r\u00e9szegek! Most teljesedett be a pr\u00f3f\u00e9cia, amir\u0151l J\u00f3el pr\u00f3f\u00e9ta \u00edrt, mikor Isten azt mondta: 'Az utols\u00f3 id\u0151kben kit\u00f6lt\u00f6m Szellememet.'\""}, {"id": "43-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-43-06.jpg", "text": "\"Izr\u00e1el f\u00e9rfijai, J\u00e9zus olyan ember volt, aki sok jelet \u00e9s csod\u00e1t tett Isten ereje \u00e1ltal el\u0151ttetek, ahogyan l\u00e1tt\u00e1tok \u00e9s tudj\u00e1tok. Ti azonban megfesz\u00edtett\u00e9tek \u0151t!\""}, {"id": "43-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-43-07.jpg", "text": "\"B\u00e1r J\u00e9zus meghalt, de Isten felt\u00e1masztotta \u0151t a hal\u00e1lb\u00f3l. Ez is beteljes\u00edti a pr\u00f3f\u00e9ci\u00e1t, amely azt mondta: 'Nem hagyod, hogy Szented rothad\u00e1st l\u00e1sson'. Mi vagyunk a tan\u00fak erre a t\u00e9nyre, hogy Isten \u00fajb\u00f3l \u00e9letre hozta J\u00e9zust.\""}, {"id": "43-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-43-08.jpg", "text": "\"J\u00e9zus most felemeltetett az Atya Isten jobbj\u00e1ra. \u00c9s J\u00e9zus az, aki elk\u00fcldte a Szent Szellemet ahogyan meg\u00edg\u00e9rte. Ez a Szent Szellem teszi mindazokat a dolgokat, amiket l\u00e1ttok \u00e9s hallotok.\""}, {"id": "43-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-43-09.jpg", "text": "\"Ti megfesz\u00edtett\u00e9tek ezt az embert, J\u00e9zust. Most azonban biztos az, hogy Isten \u00darr\u00e1 \u00e9s Messi\u00e1ss\u00e1 tette J\u00e9zust!\""}, {"id": "43-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-43-10.jpg", "text": "Azok az emberek, akik hallgatt\u00e1k P\u00e9ter m\u00e9lyen megrend\u00fcltek a hallottakt\u00f3l. Megk\u00e9rdezt\u00e9k P\u00e9tert\u0151l \u00e9s a tan\u00edtv\u00e1nyokt\u00f3l: \"Testv\u00e9reink, mit kell tegy\u00fcnk?\""}, {"id": "43-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-43-11.jpg", "text": "P\u00e9ter azt v\u00e1laszolta: \"T\u00e9rjetek meg \u00e9s mindannyian keresztelkedjetek meg J\u00e9zus Krisztus nev\u00e9ben, hogy Isten megbocs\u00e1thassa a ti b\u0171neiteket. Akkor Isten nektek is adni fogja a Szent Szellem aj\u00e1nd\u00e9k\u00e1t.\""}, {"id": "43-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-43-12.jpg", "text": "K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 3.000 ember hitt P\u00e9ter szavainak \u00e9s J\u00e9zus tan\u00edtv\u00e1nyaiv\u00e1 lettek. Megkeresztelt\u00e9k \u0151ket \u00e9s bel\u0151l\u00fck lett a Jeruzs\u00e1lemi egyh\u00e1z."}, {"id": "43-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-43-13.jpg", "text": "A tan\u00edtv\u00e1nyok kitart\u00f3an hallgattak az apostolok tan\u00edt\u00e1saira, egy\u00fctt t\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k az id\u0151t, egy\u00fctt \u00e9tkeztek \u00e9s egy\u00fctt im\u00e1dkoztak. \u00d6r\u00fcltek, \u00e9s egy\u00fctt dics\u00e9rt\u00e9k Istent, \u00e9s minden\u00fcket megosztott\u00e1k egym\u00e1ssal. Mindenki j\u00f3t gondolt r\u00f3luk. Minden nap egyre t\u00f6bb ember lett h\u00edv\u0151v\u00e9."}], "number": "43", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az Ap.Csel. 2-b\u0151l", "title": "43. Az Egyh\u00e1z kezdete"}, {"frames": [{"id": "44-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-44-01.jpg", "text": "Egyik nap P\u00e9ter \u00e9s J\u00e1nos elmentek a templomba. Mikor k\u00f6zeledtek a templom kapuja fel\u00e9 megl\u00e1ttak egy s\u00e1nta f\u00e9rfit, aki p\u00e9nzt koldult t\u0151l\u00fck."}, {"id": "44-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-44-02.jpg", "text": "P\u00e9ter r\u00e1n\u00e9zett a s\u00e1nt\u00e1ra \u00e9s azt mondta: \"P\u00e9nzem nincsen, hogy neked adjam. De amim van, azt neked adom, a J\u00e9zus nev\u00e9ben mondom neked, hogy \u00e1llj fel \u00e9s j\u00e1rj!\""}, {"id": "44-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-44-03.jpg", "text": "Isten azonnal meggy\u00f3gy\u00edtotta a s\u00e1nt\u00e1t \u00e9s elkezdett j\u00e1rni, ugr\u00e1lni \u00e9s dics\u00e9rni Istent. Az emberek, akik a templom torn\u00e1c\u00e1ban voltak elcsod\u00e1lkoztak."}, {"id": "44-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-44-04.jpg", "text": "Eg\u00e9sz sokas\u00e1g gy\u0171lt \u00f6ssze hirtelenj\u00e9ben, hogy megl\u00e1ss\u00e1k a f\u00e9rfit aki meggy\u00f3gyult. P\u00e9ter azt mondta nekik: \"Mi\u00e9rt csod\u00e1lkoztok azon, hogy ez az ember meggy\u00f3gyult? Nem a saj\u00e1t er\u0151nk vagy j\u00f3s\u00e1gunk \u00e1ltal gy\u00f3gy\u00edtottuk meg \u0151t. Sokkal ink\u00e1bb J\u00e9zus ereje \u00e9s a J\u00e9zust\u00f3l kapott hit volt az, amely meggy\u00f3gy\u00edtotta ezt az embert.\""}, {"id": "44-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-44-05.jpg", "text": "\"Ti voltatok azok, akik a r\u00f3mai helytart\u00f3t\u00f3l k\u00e9rt\u00e9tek, hogy \u00f6lje meg J\u00e9zust. Meg\u00f6lt\u00e9tek az \u00e9let fejedelm\u00e9t, Isten azonban felt\u00e1masztotta a hal\u00e1lb\u00f3l. B\u00e1r nem \u00e9rtett\u00e9tek mit tesztek, Isten m\u00e9gis felhaszn\u00e1lta tetteiteket arra, hogy beteljes\u00edtse a pr\u00f3f\u00e9ci\u00e1kat, miszerint a Messi\u00e1s szenvedni fog, majd meghal. Most azonban t\u00e9rjetek meg \u00e9s forduljatok vissza Istenhez, hogy b\u0171neitek le legyenek mosva.\""}, {"id": "44-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-44-06.jpg", "text": "A templom vezet\u0151i nagyon haragudtak azok\u00e9rt, amiket P\u00e9ter \u00e9s J\u00e1nos mondott. Ez\u00e9rt elfogt\u00e1k \u00e9s b\u00f6rt\u00f6nbe z\u00e1rt\u00e1k \u0151ket. Sokan azonban az emberek k\u00f6z\u00fcl hittek P\u00e9ter szavainak \u00e9s a h\u00edv\u0151 f\u00e9rfiak sz\u00e1ma mintegy \u00f6tezerre n\u00f6vekedett."}, {"id": "44-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-44-07.jpg", "text": "K\u00f6vetkez\u0151 nap a zsid\u00f3 vezet\u0151k P\u00e9tert \u00e9s J\u00e1nost a f\u0151pap \u00e9s a t\u00f6bbi vall\u00e1si vezet\u0151 el\u00e9 vitt\u00e9k. \u0150k megk\u00e9rdezt\u00e9k P\u00e9tert\u0151l \u00e9s J\u00e1nost\u00f3l: \"Milyen hatalom \u00e1ltal gy\u00f3gy\u00edtott\u00e1tok meg ezt a s\u00e1nta embert?\""}, {"id": "44-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-44-08.jpg", "text": "P\u00e9ter azt v\u00e1laszolta: \"Ez az ember J\u00e9zus, a Messi\u00e1s ereje \u00e1ltal \u00e1ll el\u0151ttetek gy\u00f3gyultan. Ti megfesz\u00edtett\u00e9tek J\u00e9zust, de Isten \u00fajb\u00f3l felt\u00e1masztotta az \u00e9letre! Ti elutas\u00edtott\u00e1tok \u0151t, de nincsen \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g senki m\u00e1sban, csakis J\u00e9zus ereje \u00e1ltal lehets\u00e9ges \u00fcdv\u00f6z\u00fclni.\""}, {"id": "44-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-44-09.jpg", "text": "A vezet\u0151k meglep\u0151dtek azon, hogy P\u00e9ter \u00e9s J\u00e1nos olyan b\u00e1tran sz\u00f3ltak mivel l\u00e1tt\u00e1k, hogy \u0151k egyszer\u0171 \u00e9s tanulatlan emberek voltak. Ut\u00e1na azonban eml\u00e9keztek arra, hogy ezek az emberek J\u00e9zussal voltak. Miut\u00e1n megfenyegett\u00e9k P\u00e9tert \u00e9s J\u00e1nost, elengedt\u00e9k \u0151ket."}], "number": "44", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az Ap.Csel. 3:1-4:22-b\u0151l", "title": "44. P\u00e9ter \u00e9s J\u00e1nos meggy\u00f3gy\u00edtanak egy koldust"}, {"frames": [{"id": "45-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-45-01.jpg", "text": "Egyik vezet\u0151 az els\u0151 egyh\u00e1zban egy Istv\u00e1n nevezet\u0171 f\u00e9rfi volt. J\u00f3 h\u00edrneve volt \u00e9s telve volt Szent Szellemmel \u00e9s b\u00f6lcsess\u00e9ggel. Istv\u00e1n sok csod\u00e1t tett \u00e9s meggy\u0151z\u0151en magyar\u00e1zta hogy az embereknek hinni kell J\u00e9zusban."}, {"id": "45-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-45-02.jpg", "text": "Egyik nap, amikor Istv\u00e1n J\u00e9zusr\u00f3l tan\u00edtott n\u00e9h\u00e1ny olyan zsid\u00f3 aki nem hitt J\u00e9zusban elkezdett vele veszekedni. Nagyon megharagudtak r\u00e1, \u00e9s bemocskolt\u00e1k Istv\u00e1nt a vall\u00e1si vezet\u0151kn\u00e9l. Azt mondt\u00e1k: \"Hallottuk, hogy gonosz dolgokat sz\u00f3lt M\u00f3zesr\u0151l \u00e9s Istenr\u0151l.\" Ekkor a vall\u00e1si vezet\u0151k elfogt\u00e1k Istv\u00e1nt majd a f\u0151pap \u00e9s a t\u00f6bbi zsid\u00f3 vezet\u0151 el\u00e9 vitt\u00e9k, ahol m\u00e9g t\u00f6bb hamis tan\u00fa hazudott Istv\u00e1nnal kapcsolatosan."}, {"id": "45-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-45-03.jpg", "text": "A f\u0151pap megk\u00e9rdezte Istv\u00e1nt\u00f3l: \"Igazak ezek a dolgok?\" Istv\u00e1n a v\u00e1lasz\u00e1ban eml\u00e9keztette \u0151ket azokra a csod\u00e1latos dolgokra amiket Isten \u00c1brah\u00e1m idej\u00e9t\u0151l J\u00e9zusig cselekedett, \u00e9s arra is, hogy Isten n\u00e9pe folyamatosan engedetlen volt. Azt mondta: \"Ti kem\u00e9nynyak\u00fa \u00e9s l\u00e1zad\u00f3 n\u00e9p, mindig is elutas\u00edtott\u00e1tok a Szent Szellemet, pont ahogyan az el\u0151deitek is elutas\u00edtott\u00e1k Istent \u00e9s meg\u00f6lt\u00e9k a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1it. Ti azonban valami m\u00e9g durv\u00e1bbat tettetek: ti meg\u00f6lt\u00e9tek a Messi\u00e1st!\""}, {"id": "45-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-45-04.jpg", "text": "Mikor a vall\u00e1sos vezet\u0151k ezt meghallott\u00e1k annyira megharagudtak hogy f\u00fcleiket bedugva hangosan ord\u00edtottak. Kivonszolt\u00e1k Istv\u00e1nt a v\u00e1roson k\u00edv\u00fclre \u00e9s k\u00f6veket kezdtek dob\u00e1lni r\u00e1, hogy meg\u00f6lj\u00e9k."}, {"id": "45-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-45-05.jpg", "text": "Istv\u00e1n haldokolva felki\u00e1ltott: \"J\u00e9zus, vedd magadhoz szellememet.\" Ezut\u00e1n t\u00e9rdeire esett \u00e9s ism\u00e9t felki\u00e1ltott: \"Mester, ne tulajdon\u00edtsd nekik e b\u0171nt.\" Ut\u00e1na meghalt."}, {"id": "45-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-45-06.jpg", "text": "Egy Saul nevezet\u0171 fiatal ember megegyezett azokkal akik Istv\u00e1nt meg\u00f6lt\u00e9k, hogy vigy\u00e1zni fog a k\u00f6nt\u00f6seikre m\u00edg \u0151k a k\u00f6veket dob\u00e1lj\u00e1k. Azon a napon Jeruzs\u00e1lemben sokan elkezdt\u00e9k \u00fcld\u00f6zni J\u00e9zus k\u00f6vet\u0151it, ez\u00e9rt a h\u00edv\u0151k elmenek\u00fcltek m\u00e1s v\u00e1rosokba. Mindezek ellen\u00e9re mindenfel\u00e9 amerre mentek J\u00e9zusr\u00f3l pr\u00e9dik\u00e1ltak."}, {"id": "45-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-45-07.jpg", "text": "Az egyik tan\u00edtv\u00e1ny, F\u00fcl\u00f6p is egyike volt azoknak, akik elmenek\u00fcltek Jeruzs\u00e1lemb\u0151l az \u00fcld\u00f6ztet\u00e9s alatt. Elment Sam\u00e1ri\u00e1ba ahol J\u00e9zusr\u00f3l pr\u00e9dik\u00e1lt \u00e9s sokan \u00fcdv\u00f6z\u00fcltek. Azt\u00e1n egyik nap Istennek egy angyala azt mondta F\u00fcl\u00f6pnek, hogy menjen el a puszt\u00e1ba egy bizonyos \u00fatra. M\u00edg azon az \u00faton ment F\u00fcl\u00f6p megl\u00e1tott egy Eti\u00f3pi\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 fontos hivatalnokot amint a hint\u00f3j\u00e1n utazott. A Szent Szellem azt mondta F\u00fcl\u00f6pnek, hogy menjen oda \u00e9s besz\u00e9ljen ezzel az emberrel."}, {"id": "45-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-45-08.jpg", "text": "Mikor F\u00fcl\u00f6p k\u00f6zeledni kezdett a hint\u00f3hoz hallotta, hogy az eti\u00f3p \u00c9zsai\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l olvas. Azt olvasta: \"Amint a juhot lev\u00e1gni viszik \u00e9s amint a b\u00e1r\u00e1ny n\u00e9ma ny\u00edr\u00f3ja el\u0151tt, \u00fagy nem nyitja meg a sz\u00e1j\u00e1t. Igazs\u00e1gtalanul viselkedtek vele \u00e9s nem tisztelt\u00e9k \u0151t. \u00c9let\u00e9t elvett\u00e9k t\u0151le.\""}, {"id": "45-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-45-09.jpg", "text": "F\u00fcl\u00f6p megk\u00e9rdezte az eti\u00f3pt\u00f3l: \"\u00c9rted is amit olvasol?\" Az eti\u00f3p azt v\u00e1laszolta: \"Nem, nem \u00e9rtem, hacsak nem valaki elmagyar\u00e1zza nekem. K\u00e9rlek gyere ide \u00e9s \u00fclj mell\u00e9m. \u00c9zsai\u00e1s mag\u00e1r\u00f3l vagy m\u00e1svalakir\u0151l \u00edrta ezeket?\""}, {"id": "45-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-45-10.jpg", "text": "F\u00fcl\u00f6p elmagyar\u00e1zta az eti\u00f3p f\u00e9rfinak, hogy \u00c9zsai\u00e1s J\u00e9zusr\u00f3l \u00edrta azokat a szavakat. F\u00fcl\u00f6p m\u00e1s ig\u00e9ket is felhaszn\u00e1lt arra, hogy elmondja neki a J\u00e9zusr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 j\u00f3 h\u00edrt."}, {"id": "45-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-45-11.jpg", "text": "M\u00edg F\u00fcl\u00f6p \u00e9s az eti\u00f3p utaztak egy v\u00edzhez \u00e9rtek. Az eti\u00f3p azt mondta: \"N\u00e9zd, itt van a v\u00edz. Van valami akad\u00e1lya annak hogy megkeresztelkedjek?\", majd azt mondta a kocsisnak hogy \u00e1ll\u00edtsa le a hint\u00f3t."}, {"id": "45-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-45-12.jpg", "text": "Lementek a v\u00edzbe mind a ketten \u00e9s F\u00fcl\u00f6p megkeresztelte az eti\u00f3p f\u00e9rfit. Miut\u00e1n kij\u00f6ttek a v\u00edzb\u0151l a Szent Szellem hirtelen elragadta F\u00fcl\u00f6p\u00f6t egy m\u00e1sik helyre, ahol folytatta \u00e9s tov\u00e1bbra is J\u00e9zusr\u00f3l besz\u00e9lt az embereknek."}, {"id": "45-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-45-13.jpg", "text": "Az eti\u00f3p f\u00e9rfi boldogan folytatta az \u00fatj\u00e1t hazafel\u00e9 mivel megismerhette J\u00e9zust."}], "number": "45", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az Ap.Csel 6:8-8:5 \u00e9s 8:26-40-b\u0151l", "title": "45. Istv\u00e1n \u00e9s F\u00fcl\u00f6p"}, {"frames": [{"id": "46-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-46-01.jpg", "text": "Saul az a fiatalember volt, aki azoknak a k\u00f6nt\u00f6seit \u0151rizte akik meg\u00f6lt\u00e9k Istv\u00e1nt. \u0150 nem hitt J\u00e9zusban ez\u00e9rt \u00fcld\u00f6zte a h\u00edv\u0151ket. Jeruzs\u00e1lemben h\u00e1zr\u00f3l h\u00e1zra j\u00e1rt, hogy elfogja \u00fagy a f\u00e9rfiakat mint a n\u0151ket \u00e9s b\u00f6rt\u00f6nbe z\u00e1rja \u0151ket. A f\u0151pap enged\u00e9lyt adott Saulnak arra, hogy elmenjen Damaszkusz v\u00e1ros\u00e1ba, hogy elfogja a kereszt\u00e9nyeket \u00e9s visszavigye \u0151ket Jeruzs\u00e1lembe."}, {"id": "46-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-46-02.jpg", "text": "M\u00edg Saul \u00fatban volt Damaszkusz fel\u00e9 egy mennyei sug\u00e1rz\u00f3 f\u00e9ny vil\u00e1g\u00edtott fel k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte \u00e9s a f\u00f6ldre esett. Saul hallotta, hogy valaki azt mondja: \"Saul, Saul, mi\u00e9rt \u00fcld\u00f6z\u00f6l engem?\" Saul megk\u00e9rdezte: \"Ki vagy te Mester?\" J\u00e9zus v\u00e1laszolt neki: \"\u00c9n vagyok J\u00e9zus. Te engem \u00fcld\u00f6z\u00f6l!\""}, {"id": "46-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-46-03.jpg", "text": "Mikor Saul felkelt nem l\u00e1tott. Bar\u00e1tai kellett elvezess\u00e9k Damaszkuszba. Saul h\u00e1rom napig nem evett \u00e9s nem ivott semmit sem."}, {"id": "46-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-46-04.jpg", "text": "Damaszkuszban volt egy Anani\u00e1s nevezet\u0171 tan\u00edtv\u00e1ny. Isten azt mondta neki: \"Menj el abba a h\u00e1zba, ahol Saul van. Tedd a kezeidet re\u00e1, hogy \u00fajb\u00f3l l\u00e1sson.\" Anani\u00e1s azonban azt mondta: \"Uram, hallottam, hogy ez az ember \u00fcld\u00f6zte a h\u00edv\u0151ket.\" Isten azt v\u00e1laszolta neki: \"Menj, mert kiv\u00e1lasztottam \u0151t, hogy nevemet hirdesse a zsid\u00f3knak \u00e9s sok m\u00e1s n\u00e9pcsoportb\u00f3l lev\u0151 embernek. Sokat fog majd szenvedni az \u00e9n nevem\u00e9rt.\""}, {"id": "46-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-46-05.jpg", "text": "Ekkor Anani\u00e1s elment Saulhoz, kezeit re\u00e1 tette \u00e9s azt mondta: \"J\u00e9zus, aki megjelent neked \u00fatban errefel\u00e9, \u0151 k\u00fcld\u00f6tt engem hozz\u00e1d hogy visszanyerd szemeid l\u00e1t\u00e1s\u00e1t \u00e9s hogy betelj\u00e9l Szent Szellemmel.\" Saul azonnal visszanyerte l\u00e1t\u00e1s\u00e1t \u00e9s Anani\u00e1s megkeresztelte. Ekkor Saul evett egy kicsit \u00e9s visszanyerte az erej\u00e9t is."}, {"id": "46-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-46-06.jpg", "text": "Saul azonnal elkezdett a damaszkuszi zsid\u00f3knak pr\u00e9dik\u00e1lni mondva: \"J\u00e9zus az Isten Fia!\" A zsid\u00f3k meglep\u0151dtek hogy az az ember aki pr\u00f3b\u00e1lta t\u00f6nkretenni a h\u00edv\u0151ket most maga is hitt J\u00e9zusban! Saul meggy\u0151z\u0151en besz\u00e9lt a zsid\u00f3kkal \u00e9s bizony\u00edtotta nekik, hogy J\u00e9zus volt a Messi\u00e1s."}, {"id": "46-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-46-07.jpg", "text": "N\u00e9h\u00e1ny nap ut\u00e1n a zsid\u00f3k tervet sz\u0151ttek hogy meg\u00f6lik Sault. Embereket k\u00fcldtek ki a v\u00e1roskapukhoz, hogy figyelj\u00e9k \u00e9s \u00f6lj\u00e9k meg, ha arra megy. Saul azonban hallott err\u0151l a tervr\u0151l \u00e9s a bar\u00e1tai seg\u00edtettek neki elmenek\u00fclni. Egyik \u00e9jjel leengedt\u00e9k \u0151t egy kos\u00e1rban a v\u00e1rosfalon. Miut\u00e1n Saul elmenek\u00fclt Damaszkuszb\u00f3l folyamatosan pr\u00e9dik\u00e1lt J\u00e9zusr\u00f3l."}, {"id": "46-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-46-08.jpg", "text": "Saul elment Jeruzs\u00e1lembe tal\u00e1lkozni a tan\u00edtv\u00e1nyokkal, \u0151k azonban f\u00e9ltek t\u0151le. Ekkor egy Barnab\u00e1s nevezet\u0171 h\u00edv\u0151 Sault az apostolokhoz vitte \u00e9s elmondta hogy milyen b\u00e1tran pr\u00e9dik\u00e1lt Saul Damaszkuszban. Ezut\u00e1n a tan\u00edtv\u00e1nyok elfogadt\u00e1k Sault."}, {"id": "46-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-46-09.jpg", "text": "N\u00e9h\u00e1ny h\u00edv\u0151 aki az \u00fcld\u00f6ztet\u00e9s alatt elmenek\u00fclt Jeruzs\u00e1lemb\u0151l messzire utazott, eg\u00e9szen Anti\u00f3kia v\u00e1ros\u00e1ig, ahol J\u00e9zusr\u00f3l pr\u00e9dik\u00e1ltak. Anti\u00f3ki\u00e1ban a legt\u00f6bb ember nem zsid\u00f3 volt, \u00e9s most t\u00f6rt\u00e9nt el\u0151sz\u00f6r, hogy sokan k\u00f6z\u00fcl\u00fck is h\u00edv\u0151kk\u00e9 lettek. Barnab\u00e1s \u00e9s Saul elutazott ezekhez az \u00faj h\u00edv\u0151kh\u00f6z, hogy t\u00f6bbet tan\u00edtsanak nekik J\u00e9zusr\u00f3l \u00e9s hogy er\u0151s\u00edts\u00e9k a gy\u00fclekezetet. Anti\u00f3ki\u00e1ban volt az, hogy a h\u00edv\u0151ket el\u0151sz\u00f6r kereszt\u00e9nyeknek nevezt\u00e9k."}, {"id": "46-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-46-10.jpg", "text": "Egyik nap mik\u00f6zben az anti\u00f3kiai kereszt\u00e9nyek im\u00e1dkoztak \u00e9s b\u00f6jt\u00f6ltek a Szent Szellem azt mondta nekik: \"V\u00e1lassz\u00e1tok ki nekem Barnab\u00e1st \u00e9s Sault arra a munk\u00e1ra, amire elh\u00edvtam \u0151ket.\" Ekkor az Anti\u00f3kiai gy\u00fclekezet kezeiket re\u00e1juk helyezve im\u00e1dkoztak Barnab\u00e1s\u00e9rt \u00e9s Saul\u00e9rt. Ut\u00e1na elk\u00fcldt\u00e9k \u0151ket, hogy pr\u00e9dik\u00e1lj\u00e1k a J\u00e9zusr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 j\u00f3 h\u00edrt m\u00e1s t\u00e1jakon is. Barnab\u00e1s \u00e9s Saul sok n\u00e9pcsoportb\u00f3l lev\u0151 embert tan\u00edtott \u00e9s sokan hittek J\u00e9zusban."}], "number": "46", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az Ap.Csel. 8:3, 9:1-31, 11:19-26 \u00e9s 13:1-3-b\u00f3l", "title": "46. P\u00e1l kereszt\u00e9nny\u00e9 lesz"}, {"frames": [{"id": "47-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-47-01.jpg", "text": "Mikor Saul elkezdett utazni a R\u00f3mai birodalomban elkezdte a r\u00f3mai nev\u00e9t haszn\u00e1lni, vagyis P\u00e1lt. Egyik nap P\u00e1l \u00e9s a bar\u00e1tja, Sil\u00e1s elmentek Filippi v\u00e1ros\u00e1ba, hogy hirdess\u00e9k a J\u00e9zusr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 j\u00f3h\u00edrt. Egy foly\u00f3 melletti helyre, a v\u00e1roskapun k\u00edv\u00fclre mentek ki, ahol az emberek im\u00e1dkozni szoktak. Itt tal\u00e1lkoztak egy L\u00eddia nev\u0171 \u00fczletasszonnyal. L\u00eddia szerette \u00e9s tisztelte Istent."}, {"id": "47-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-47-02.jpg", "text": "Isten megnyitotta L\u00eddia sz\u00edv\u00e9t hogy elhiggye a J\u00e9zusr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 \u00fczenetet \u00e9s megkeresztelkedett a csal\u00e1dj\u00e1val egy\u00fctt. Megh\u00edvta P\u00e1lt \u00e9s Sil\u00e1st hogy maradjanak a h\u00e1z\u00e1n\u00e1l, \u00edgy \u0151k ott maradtak L\u00eddia csal\u00e1dj\u00e1n\u00e1l."}, {"id": "47-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-47-03.jpg", "text": "P\u00e1l \u00e9s Sil\u00e1s gyakran tal\u00e1lkoztak az emberekkel az im\u00e1dkoz\u00e1s hely\u00e9n. Minden nap amikor kimentek oda egy rabszolgal\u00e1ny, aki \u00f6rd\u00f6g\u00f6kt\u0151l volt megsz\u00e1llva k\u00f6vette \u0151ket. Az \u00f6rd\u00f6g\u00f6k seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel ez a l\u00e1ny megj\u00f6vend\u00f6lte az embereknek a j\u00f6v\u0151t, \u00edgy sok p\u00e9nzt keresett a tulajdonosainak j\u00f3sk\u00e9nt."}, {"id": "47-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-47-04.jpg", "text": "Ahogy arra mentek a rabszolgal\u00e1ny azt kiab\u00e1lta: \"Ezek az emberek a Magass\u00e1gos Isten szolg\u00e1i. \u0150k elmondj\u00e1k nektek az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g \u00fatj\u00e1t!\" Olyan sokszor tette ezt, hogy P\u00e1lt ez ideges\u00edteni kezdte."}, {"id": "47-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-47-05.jpg", "text": "V\u00e9g\u00fcl egyik nap, mikor a rabszolgal\u00e1ny kiab\u00e1lni kezdett P\u00e1l fel\u00e9 fordult \u00e9s azt mondta a benne lev\u0151 \u00f6rd\u00f6gnek: \"A J\u00e9zus nev\u00e9ben parancsolom, hogy gyere ki bel\u0151le.\" Az \u00f6rd\u00f6g r\u00f6gt\u00f6n elhagyta a l\u00e1nyt."}, {"id": "47-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-47-06.jpg", "text": "A rabszolgal\u00e1ny tulajdonosai azonban nagyon megharagudtak. R\u00e1j\u00f6ttek arra, hogy a gonosz l\u00e9lek n\u00e9lk\u00fcl a le\u00e1ny nem tudta elmondani az embereknek a j\u00f6v\u0151t. Ez azt jelentette, hogy az emberek ezut\u00e1n m\u00e1r nem fizettek a tulajdonosainak hogy elmondja nekik mi fog t\u00f6rt\u00e9nni."}, {"id": "47-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-47-07.jpg", "text": "Ez\u00e9rt a rable\u00e1ny urai elvitt\u00e9k P\u00e1lt \u00e9s Sil\u00e1st a r\u00f3mai hat\u00f3s\u00e1gokhoz, akik megvert\u00e9k majd b\u00f6rt\u00f6nbe vetett\u00e9k \u0151ket."}, {"id": "47-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-47-08.jpg", "text": "P\u00e1lt \u00e9s Sil\u00e1st a b\u00f6rt\u00f6nnek a legbiztons\u00e1gosabb r\u00e9sz\u00e9be helyezt\u00e9k \u00e9s m\u00e9g a l\u00e1baikat is lel\u00e1ncolt\u00e1k. M\u00e9gis, az \u00e9jszaka k\u00f6zep\u00e9n dics\u0151\u00edt\u0151 \u00e9nekeket \u00e9nekeltek Istennek."}, {"id": "47-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-47-09.jpg", "text": "Hirtelen egy nagy f\u00f6ldreng\u00e9s t\u00e1madt. A b\u00f6rt\u00f6n \u00f6sszes ajtaja megny\u00edlt \u00e9s a rabok l\u00e1ncai mind lehullottak."}, {"id": "47-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-47-10.jpg", "text": "A b\u00f6rt\u00f6n\u0151r fel\u00e9bredt \u00e9s amikor megl\u00e1tta, hogy a b\u00f6rt\u00f6n ajtajai nyitva vannak k\u00e9ts\u00e9gbe esett. Azt hitte, hogy az \u00f6sszes rab megsz\u00f6k\u00f6tt, ez\u00e9rt meg akarta \u00f6lni mag\u00e1t. (Tudta, hogy a r\u00f3mai hat\u00f3s\u00e1gok meg\u00f6lik ha megengedi a raboknak hogy megsz\u00f6kjenek.) P\u00e1l azonban l\u00e1tta ezt \u00e9s odaki\u00e1ltott neki: \"\u00c1llj! Ne b\u00e1ntsd magadat, mert mind itt vagyunk.\""}, {"id": "47-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-47-11.jpg", "text": "A b\u00f6rt\u00f6n\u0151r remegett amikor odament P\u00e1lhoz \u00e9s Sil\u00e1shoz \u00e9s azt k\u00e9rdezte: \"Mit cselekedjek hogy \u00fcdv\u00f6z\u00fcljek?\" P\u00e1l azt v\u00e1laszolta: \"Higgy az Uralkod\u00f3 J\u00e9zusban \u00e9s \u00fcdv\u00f6z\u00fclsz mind te, mind a te csal\u00e1dod.\" Ut\u00e1na a b\u00f6rt\u00f6n\u0151r hazavitte P\u00e1lt \u00e9s Sil\u00e1st mag\u00e1hoz \u00e9s megmosta a sebeiket. P\u00e1l a J\u00e9zusr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 j\u00f3h\u00edrt pr\u00e9dik\u00e1lta mindenkinek az \u0151 h\u00e1z\u00e1ban."}, {"id": "47-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-47-12.jpg", "text": "A b\u00f6rt\u00f6n\u0151r a csal\u00e1dj\u00e1val egy\u00fctt hitt J\u00e9zusban \u00e9s megkeresztelkedtek. Ezut\u00e1n vacsor\u00e1t adott P\u00e1lnak \u00e9s Sil\u00e1snak \u00e9s egy\u00fctt \u00f6rvendeztek."}, {"id": "47-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-47-13.jpg", "text": "M\u00e1snap a v\u00e1ros vezet\u0151i elengedt\u00e9k P\u00e1lt \u00e9s Sil\u00e1st \u00e9s megk\u00e9rt\u00e9k \u0151ket hogy hagyj\u00e1k el Filippit. P\u00e1l \u00e9s Sil\u00e1s megl\u00e1togatt\u00e1k L\u00eddi\u00e1t \u00e9s a t\u00f6bbi bar\u00e1tjukat, majd elhagyt\u00e1k a v\u00e1rost. A J\u00e9zusr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 j\u00f3h\u00edr tov\u00e1bb terjedt \u00e9s a gy\u00fclekezetek n\u00f6vekedtek."}, {"id": "47-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-47-14.jpg", "text": "P\u00e1l \u00e9s m\u00e1s kereszt\u00e9ny vezet\u0151k sok m\u00e1s v\u00e1rosba is elutaztak pr\u00e9dik\u00e1lva \u00e9s tan\u00edtva az embereket a J\u00e9zusr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 j\u00f3h\u00edrr\u0151l. Ugyanakkor t\u00f6bb levelet is \u00edrtak a gy\u00fclekezetekben lev\u0151 h\u00edv\u0151ket b\u00e1tor\u00edtva \u00e9s tan\u00edtva. Ezekb\u0151l a levelekb\u0151l n\u00e9h\u00e1ny r\u00e9sze lett a Bibliai k\u00f6nyveinek."}], "number": "47", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az Ap.Csel. 16:11-40-b\u0151l", "title": "47. P\u00e1l \u00e9s Sil\u00e1s Filippiben"}, {"frames": [{"id": "48-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-48-01.jpg", "text": "Mikor Isten megteremtette a vil\u00e1got minden t\u00f6k\u00e9letes volt. Nem volt b\u0171n. \u00c1d\u00e1m \u00e9s \u00c9va szerett\u00e9k egym\u00e1st \u00e9s szerett\u00e9k Istent. Nem volt betegs\u00e9g vagy hal\u00e1l. \u00cdgy akarta Isten hogy a vil\u00e1g legyen."}, {"id": "48-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-48-02.jpg", "text": "A S\u00e1t\u00e1n sz\u00f3lt \u00c9v\u00e1hoz a k\u00edgy\u00f3n kereszt\u00fcl a kertben, hogy becsapja \u0151t. Ekkor \u00c9va \u00e9s \u00c1d\u00e1m v\u00e9tkeztek Isten ellen. Mivel \u0151k v\u00e9tkeztek a vil\u00e1gon mindenki megbetegszik \u00e9s meghal."}, {"id": "48-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-48-03.jpg", "text": "Mivel \u00c1d\u00e1m \u00e9s \u00c9va v\u00e9tkeztek valami m\u00e9g borzaszt\u00f3bb is t\u00f6rt\u00e9nt. Isten ellens\u00e9geiv\u00e9 lettek. Ennek a k\u00f6vetkezm\u00e9nye az lett, hogy az\u00f3ta minden ember aki megsz\u00fcletik egy b\u0171n\u00f6s term\u00e9szettel sz\u00fcletik \u00e9s \u00fagyszint\u00e9n Isten ellens\u00e9ge. Az Isten \u00e9s ember k\u00f6z\u00f6tti kapcsolatot a b\u0171n elszak\u00edtotta. Istennek azonban volt egy terve arra, hogy helyre\u00e1ll\u00edtsa ezt a kapcsolatot."}, {"id": "48-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-48-04.jpg", "text": "Isten meg\u00edg\u00e9rte, hogy \u00c9v\u00e1nak az egyik lesz\u00e1rmazottja majd a S\u00e1t\u00e1n fej\u00e9re tapos \u00e9s a S\u00e1t\u00e1n megmarja a sark\u00e1t. Ez azt jelentette, hogy a S\u00e1t\u00e1n meg\u00f6li a Messi\u00e1st, Isten azonban \u00fajra \u00e9letre fogja kelteni, ut\u00e1na pedig a Messi\u00e1s \u00f6r\u00f6kre sz\u00e9tz\u00fazza a S\u00e1t\u00e1nnak a hatalm\u00e1t. Sok \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb Isten megmutatta, hogy J\u00e9zus a Messi\u00e1s."}, {"id": "48-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-48-05.jpg", "text": "Mikor Isten elt\u00f6r\u00f6lt a f\u00f6ld\u00f6n mindent az \u00f6z\u00f6nv\u00edzzel biztos\u00edtott egy b\u00e1rk\u00e1t, hogy aki hiszen Istenben megmenek\u00fclj\u00f6n. Ugyan\u00edgy ma is mindenki meg\u00e9rdemli hogy elpusztuljon a b\u0171nei miatt, Isten azonban elk\u00fcldte J\u00e9zust, hogy megmentse azokat, akik hisznek \u0151benne."}, {"id": "48-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-48-06.jpg", "text": "T\u00f6bb sz\u00e1z \u00e9vig a papok folyamatosan \u00e1ldozatokat mutattak be az emberek b\u0171nei\u00e9rt Istennek, hogy megmutass\u00e1k a b\u00fcntet\u00e9st amit meg\u00e9rdemeltek. Ezek az \u00e1ldozatok azonban nem tudt\u00e1k elvenni a b\u0171neiket. J\u00e9zus a nagy f\u0151pap. Nem \u00fagy mint a t\u00f6bbi f\u0151pap, \u0151 \u00f6nmag\u00e1t aj\u00e1nlotta fel, mert ez az egyetlen \u00e1ldozat, mely elveheti az eg\u00e9sz vil\u00e1gon az \u00f6sszes ember b\u0171neit. J\u00e9zus volt a t\u00f6k\u00e9letes f\u0151pap, mert elvette mindenkinek a valaha elk\u00f6vetett v\u00e9tke miatti b\u00fcntet\u00e9st."}, {"id": "48-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-48-07.jpg", "text": "Isten azt mondta \u00c1brah\u00e1mnak: \"A f\u00f6ld minden n\u00e9pcsoportja \u00e1ldott lesz \u00e1ltalad.\" J\u00e9zus \u00c1brah\u00e1mnak egy lesz\u00e1rmazottja volt. Minden n\u00e9pcsoport \u00e1ldott \u00e1ltala mivel mindenki aki hisz J\u00e9zusban \u00fcdv\u00f6ss\u00e9get kap, megmenek\u00fcl a b\u0171neit\u0151l \u00e9s \u00c1brah\u00e1mnak egy szellemi lesz\u00e1rmazottja lesz."}, {"id": "48-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-48-08.jpg", "text": "Mikor Isten elmondta \u00c1brah\u00e1mnak hogy aj\u00e1nlja fel az \u0151 fi\u00e1t, Izs\u00e1kot \u00e1ldozatul, Isten m\u00e1r elk\u00e9sz\u00edtett egy b\u00e1r\u00e1nyt a fi\u00fa Izs\u00e1k helyett. Mi mindannyian meg\u00e9rdemelj\u00fck a hal\u00e1lt a mi b\u0171neink miatt. Isten azonban gondoskodott J\u00e9zusr\u00f3l, az Isten B\u00e1r\u00e1ny\u00e1r\u00f3l, hogy \u00e1ldozatk\u00e9nt meghaljon helyett\u00fcnk."}, {"id": "48-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-48-09.jpg", "text": "Mikor Isten elk\u00fcldte az utols\u00f3 csap\u00e1st Egyiptomra azt mondta minden izraelita csal\u00e1dnak, hogy v\u00e1gjanak le egy t\u00f6k\u00e9letes b\u00e1r\u00e1nyt, majd a v\u00e9r\u00e9t kenj\u00e9k fel az ajt\u00f3f\u00e9lfa k\u00e9t oldal\u00e1ra \u00e9s a tetej\u00e9re. Mikor Isten l\u00e1tta a v\u00e9rt elment a h\u00e1zuk mellett \u00e9s nem \u00f6lte meg az \u0151 els\u0151sz\u00fcl\u00f6ttjeiket. Ezt az esem\u00e9nyt nevezik P\u00e1sk\u00e1nak."}, {"id": "48-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-48-10.jpg", "text": "J\u00e9zus a mi P\u00e1ska-b\u00e1r\u00e1nyunk. \u0150 t\u00f6k\u00e9letes \u00e9s b\u0171n n\u00e9lk\u00fcl val\u00f3 volt, \u00e9s a P\u00e1ska \u00fcnnepe alatt volt meg\u00f6lve. Mikor valaki hisz J\u00e9zusban, J\u00e9zusnak a v\u00e9re fizet annak az embernek a b\u0171nei\u00e9rt, \u00e9s Isten b\u00fcntet\u00e9se elker\u00fcli azt az embert."}, {"id": "48-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-48-11.jpg", "text": "Isten sz\u00f6vets\u00e9gre l\u00e9pett az izraelit\u00e1kkal, akik Isten v\u00e1lasztott n\u00e9pe lettek. Most azonban Isten teremtett egy \u00daj Sz\u00f6vets\u00e9get amely mindenki sz\u00e1m\u00e1ra nyitva \u00e1ll. Az \u00daj Sz\u00f6vets\u00e9g miatt b\u00e1rki, b\u00e1rmelyik n\u00e9pcsoportb\u00f3l ha hisz J\u00e9zusban Isten v\u00e1lasztott n\u00e9p\u00e9hez tartozhat."}, {"id": "48-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-48-12.jpg", "text": "M\u00f3zes egy nagy pr\u00f3f\u00e9ta volt, aki kihirdette Isten szav\u00e1t. J\u00e9zus azonban az \u00f6sszes k\u00f6z\u00fcl a legnagyobb pr\u00f3f\u00e9ta. \u0150 maga Isten, ez\u00e9rt minden, amit tett vagy mondott Istennek a cselekedetei \u00e9s az \u0151 besz\u00e9de volt. Ez\u00e9rt van az, hogy J\u00e9zus Isten Ig\u00e9j\u00e9nek lett nevezve."}, {"id": "48-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-48-13.jpg", "text": "Isten meg\u00edg\u00e9rte D\u00e1vid kir\u00e1lynak, hogy az egyik lesz\u00e1rmazottja kir\u00e1lyk\u00e9nt fog uralkodni Isten n\u00e9pe f\u00f6l\u00f6tt \u00f6r\u00f6kre. Mivel J\u00e9zus az Isten Fia, a Messi\u00e1s, \u0150 az a k\u00fcl\u00f6nleges ut\u00f3dja D\u00e1vidnak, aki \u00f6r\u00f6kre uralkodik."}, {"id": "48-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-48-14.jpg", "text": "D\u00e1vid Izr\u00e1el kir\u00e1lya volt, J\u00e9zus azonban az eg\u00e9sz univerzum kir\u00e1lya! \u0150 vissza fog j\u00f6nni \u00e9s igazs\u00e1ggal \u00e9s b\u00e9kess\u00e9ggel fog uralkodni az \u0151 orsz\u00e1g\u00e1ban \u00f6r\u00f6kre."}], "number": "48", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net az 1 M\u00f3zes 1-3, 6, 14, 22, 2 M\u00f3zes 12, 20, 2 S\u00e1muel 7, Zsid\u00f3k 3:1-6, 4:14-5:10, 7:1-8:13, 9:11-10:18 \u00e9s Jelen\u00e9sek 21-b\u0151l", "title": "48. J\u00e9zus a meg\u00edg\u00e9rt Messi\u00e1s"}, {"frames": [{"id": "49-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-01.jpg", "text": "Egy angyal azt mondta egy M\u00e1ria nevezet\u0171 sz\u0171znek, hogy meg fogja sz\u00fclni Istennek a Fi\u00e1t. Akkor, amikor \u0151 m\u00e9g sz\u0171z volt a Szent Szellem ereje \u00e1rny\u00e9kolta be \u0151t \u00e9s terhes maradt. Fiat sz\u00fclt, akit J\u00e9zusnak neveztek el. Ez\u00e9rt J\u00e9zus Isten is \u00e9s ember is, mind a kett\u0151."}, {"id": "49-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-02.jpg", "text": "J\u00e9zus sok olyan csod\u00e1t tett, amely bizony\u00edtja, hogy \u0151 Isten. V\u00edzen j\u00e1rt, viharokat csillap\u00edtott le, nagyon sok beteget gy\u00f3gy\u00edtott meg, ki\u0171zte a d\u00e9monokat, felt\u00e1masztotta a halottakat \u00e9s \u00f6t kenyeret \u00e9s k\u00e9t halat elegend\u0151 \u00e9tell\u00e9 szapor\u00edtott 5.000 ember sz\u00e1m\u00e1ra."}, {"id": "49-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-03.jpg", "text": "J\u00e9zus ugyanakkor egy kiv\u00e1l\u00f3 tan\u00edt\u00f3 is volt, aki hatalommal sz\u00f3lt, mivel Isten Fia volt. Azt tan\u00edtotta, hogy m\u00e1sokat ugyan\u00fagy kell szeress\u00e9l, mint magadat."}, {"id": "49-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-04.jpg", "text": "Azt is tan\u00edtotta, hogy Istent jobban kell szeressed b\u00e1rmi \u00e9s b\u00e1rki m\u00e1sn\u00e1l, m\u00e9g a vagyonodn\u00e1l is."}, {"id": "49-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-05.jpg", "text": "J\u00e9zus azt mondta, hogy Isten orsz\u00e1ga sokkal \u00e9rt\u00e9kesebb b\u00e1rmi m\u00e1sn\u00e1l a vil\u00e1gon. A legeslegfontosabb dolog mindenki sz\u00e1m\u00e1ra az, hogy Isten kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1hoz tartozzon. Ahhoz, hogy bejuss\u00e1l Isten orsz\u00e1g\u00e1ba szabadul\u00e1st kell kapj\u00e1l a b\u0171neidt\u0151l."}, {"id": "49-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-06.jpg", "text": "J\u00e9zus azt tan\u00edtotta, hogy lesznek olyanok, akik befogadj\u00e1k \u0151t \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9get kapnak, m\u00e1sok azonban nem. Azt mondta, hogy egyesek olyanok, mint a j\u00f3 f\u00f6ld. Befogadj\u00e1k a J\u00e9zusr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 j\u00f3 h\u00edrt \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9get kapnak. M\u00e1sok azonban olyanok, mint az \u00fatsz\u00e9li kem\u00e9ny talaj, ahov\u00e1 nem jut be Isten besz\u00e9d\u00e9nek a magja \u00e9s nem terem gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t. Ezek az emberek elutas\u00edtj\u00e1k a J\u00e9zusr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 \u00fczenetet \u00e9s nem fognak bejutni az \u0151 orsz\u00e1g\u00e1ba."}, {"id": "49-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-07.jpg", "text": "J\u00e9zus azt tan\u00edtotta, hogy Isten nagyon szereti a b\u0171n\u00f6s\u00f6ket. Meg akar nekik bocs\u00e1jtani \u00e9s a gyermekeiv\u00e9 akarja fogadni \u0151ket."}, {"id": "49-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-08.jpg", "text": "J\u00e9zus azt is elmondta, hogy Isten gy\u0171l\u00f6li a b\u0171nt. Mikor \u00c1d\u00e1m \u00e9s \u00c9va v\u00e9tkezett az \u00f6sszes lesz\u00e1rmazottjaikra ez hat\u00e1ssal lett. Ennek k\u00f6vetkezm\u00e9nyek\u00e9nt a vil\u00e1gon az \u00f6sszes ember aki megsz\u00fcletik v\u00e9tkezik, \u00e9s el van v\u00e1lasztva Istent\u0151l. \u00c9ppen ez\u00e9rt mindenki Isten ellens\u00e9g\u00e9v\u00e9 lett."}, {"id": "49-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-09.jpg", "text": "Isten azonban \u00fagy szeretett mindenkit a vil\u00e1gon, hogy az \u0151 egyetlen Fi\u00e1t adta, hogy ha valaki hiszen J\u00e9zusban ne legyen megb\u00fcntetve a b\u0171nei\u00e9rt, hanem Istennel \u00e9ljen \u00f6r\u00f6kre."}, {"id": "49-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-10.jpg", "text": "A b\u0171neid miatt v\u00e9tkes vagy \u00e9s meg\u00e9rdemled a hal\u00e1lt. Istennek haragudni kellene re\u00e1d, de J\u00e9zusra \u00f6nt\u00f6tte ki a haragj\u00e1t helyetted. Mikor J\u00e9zus meghalt a kereszten mag\u00e1ra vette a te b\u00fcntet\u00e9sedet."}, {"id": "49-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-11.jpg", "text": "J\u00e9zus sose v\u00e9tkezett, de \u00f6nk\u00e9nt v\u00e1llalta, hogy megb\u00fcntess\u00e9k \u00e9s meghaljon t\u00f6k\u00e9letes \u00e1ldozatk\u00e9nt, hogy elvegye a te b\u0171neidet \u00e9s a vil\u00e1gon az \u00f6sszes ember b\u0171n\u00e9t. Mivel J\u00e9zus fel\u00e1ldozta mag\u00e1t Isten k\u00e9pes megbocs\u00e1jtani b\u00e1rmilyen b\u0171nt, m\u00e9g a borzaszt\u00f3 dolgokat is."}, {"id": "49-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-12.jpg", "text": "A j\u00f3 cselekedeteid nem tudnak megmenteni. Nem tehetsz semmit sem az\u00e9rt, hogy kapcsolatba l\u00e9phess Istennel. Csakis J\u00e9zus tudja lemosni a b\u0171neidet. El kell hinned, hogy J\u00e9zus az Isten Fia, hogy meghalt helyetted a kereszten \u00e9s hogy Isten \u00fajb\u00f3l \u00e9letre keltette."}, {"id": "49-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-13.jpg", "text": "Isten megment, vagyis \u00fcdv\u00f6z\u00edt mindenkit aki hisz J\u00e9zusban \u00e9s Uralkod\u00f3j\u00e1nak fogadja \u0151t. J\u00e9zus azonban nem fog senki olyat \u00fcdv\u00f6z\u00edteni, aki nem hisz benne. Nem sz\u00e1m\u00edt hogy gazdag vagy szeg\u00e9ny vagy, f\u00e9rfi vagy n\u0151, id\u0151s vagy fiatal \u00e9s az sem, hogy hol \u00e9lsz. Isten szeret \u00e9s azt akarja, hogy higgy\u00e9l J\u00e9zusban, hogy szoros kapcsolatban lehessen veled."}, {"id": "49-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-14.jpg", "text": "J\u00e9zus h\u00edv t\u00e9ged, hogy higgy\u00e9l Benne \u00e9s keresztelkedj meg. Hiszed, hogy J\u00e9zus a Messi\u00e1s, Istennek az egysz\u00fcl\u00f6tt Fia? Hiszed, hogy b\u0171n\u00f6s vagy \u00e9s meg\u00e9rdemled Istent\u0151l hogy megb\u00fcntessen t\u00e9ged? Hiszed hogy J\u00e9zus meghalt a kereszten hogy elvegye a b\u0171neidet?"}, {"id": "49-15", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-15.jpg", "text": "Ha hiszel J\u00e9zusban \u00e9s abban amit \u0151 tett \u00e9rted akkor kereszt\u00e9ny vagy. Isten kivett t\u00e9ged a S\u00e1t\u00e1n s\u00f6t\u00e9t hatalm\u00e1nak az orsz\u00e1g\u00e1b\u00f3l \u00e9s \u00e1tvitt Isten kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1ba, mely vil\u00e1goss\u00e1g. Isten elvette a r\u00e9gi, b\u0171n\u00f6s cselekedeteket \u00e9s \u00faj, igaz v\u00e1gyakat adott helyette."}, {"id": "49-16", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-16.jpg", "text": "Ha kereszt\u00e9ny vagy, akkor Isten megbocs\u00e1jtotta b\u0171neidet mivel J\u00e9zus kifizette az \u00e1rat. Isten k\u00f6zeli bar\u00e1tj\u00e1nak tekint t\u00e9ged, ahelyett hogy ellens\u00e9ge lenn\u00e9l."}, {"id": "49-17", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-17.jpg", "text": "Ha Isten bar\u00e1tja vagy \u00e9s J\u00e9zusnak, az Uralkod\u00f3nak a szolg\u00e1ja, akkor engedelmeskedni akarsz annak, amit neked tan\u00edt. B\u00e1r kereszt\u00e9ny vagy, m\u00e9gis k\u00eds\u00e9rt\u00e9be eshetsz, hogy v\u00e9tkezz\u00e9l. Isten azonban h\u0171s\u00e9ges \u00e9s azt mondja, hogy ha megvallod b\u0171neidet \u0151 megbocs\u00e1tja azokat. \u0150 er\u0151t fog adni neked, hogy harcolni tudj a b\u0171n ellen."}, {"id": "49-18", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-49-18.jpg", "text": "Isten azt mondja neked, hogy im\u00e1dkozz\u00e1l, tanulm\u00e1nyozd az \u0151 besz\u00e9deit, az \u0151 ig\u00e9j\u00e9t, legy\u00e9l m\u00e1s kereszt\u00e9nyekkel is k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gben amikor im\u00e1dod \u0151t, \u00e9s hogy mondd el m\u00e1soknak is, hogy mit tett \u00e9rted. Mindezek a dolgok seg\u00edtenek abban, hogy m\u00e9lyebb kapcsolatba ker\u00fclj Istennel."}], "number": "49", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a R\u00f3ma 3:21-26, 5:1-11, J\u00e1nos 3:16, M\u00e1rk 16:16, Koloss\u00e9 1:13-14, 2 Korintus 5:17-21 \u00e9s 1 J\u00e1nos 1:5-10-b\u0151l", "title": "49. Isten \u00daj Sz\u00f6vets\u00e9ge"}, {"frames": [{"id": "50-01", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-01.jpg", "text": "Majdnem 2.000 \u00e9ven kereszt\u00fcl egyre t\u00f6bben \u00e9s t\u00f6bben vannak szerte a vil\u00e1gon, akik hallott\u00e1k J\u00e9zusr\u00f3l, a Messi\u00e1sr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 j\u00f3 h\u00edrt. Az egyh\u00e1z n\u00f6vekedett. J\u00e9zus meg\u00edg\u00e9rte hogy a vil\u00e1g v\u00e9g\u00e9n vissza fog j\u00f6nni. M\u00e9g nem t\u00e9rt vissza, de biztosan be fogja tartani az \u0151 \u00edg\u00e9ret\u00e9t."}, {"id": "50-02", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-02.jpg", "text": "M\u00edg v\u00e1rjuk J\u00e9zusnak a visszaj\u00f6vetel\u00e9t Isten azt akarja hogy olyan m\u00f3don \u00e9lj\u00fcnk, amely szent \u00e9s megtiszteli \u0151t. J\u00e9zus azt is akarja, hogy m\u00e1soknak is besz\u00e9lj\u00fcnk az \u0151 orsz\u00e1g\u00e1r\u00f3l. Mikor a f\u00f6ld\u00f6n \u00e9lt azt mondta: \"Az \u00e9n tan\u00edtv\u00e1nyaim pr\u00e9dik\u00e1lni fogj\u00e1k Isten orsz\u00e1g\u00e1nak a j\u00f3 h\u00edr\u00e9t mindenkinek mindenfel\u00e9, \u00e9s csak azut\u00e1n j\u00f6n el a v\u00e9g.\""}, {"id": "50-03", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-03.jpg", "text": "Sok n\u00e9p m\u00e9g nem hallott J\u00e9zusr\u00f3l. Miel\u0151tt visszat\u00e9rt a mennybe J\u00e9zus azt mondta a kereszt\u00e9nyeknek, hogy hirdess\u00e9k a j\u00f3 h\u00edrt azoknak az embereknek akik m\u00e9g nem hallott\u00e1k. Azt mondta: \"Menjetek \u00e9s tegy\u00e9tek tan\u00edtv\u00e1nyokk\u00e1 az embereket minden n\u00e9pcsoportb\u00f3l!\" \u00e9s azt is mondta, hogy: \"A mez\u0151k m\u00e1r \u00e9rettek az arat\u00e1sra!\""}, {"id": "50-04", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-04.jpg", "text": "J\u00e9zus azt is mondta: \"A szolga nem nagyobb az ur\u00e1n\u00e1l. Ahogyan e vil\u00e1g hatalmai gy\u0171l\u00f6ltek engem, ugyan\u00fagy titeket is k\u00ednozni fognak \u00e9s meg\u00f6lnek az \u00e9n nevem\u00e9rt. B\u00e1r e vil\u00e1gon szenvedni fogtok, b\u00edzzatok, mert \u00e9n legy\u0151ztem a S\u00e1t\u00e1nt, aki e vil\u00e1gnak a fejedelme. Ha h\u0171s\u00e9gesek maradtok hozz\u00e1m mindv\u00e9gig, akkor Isten \u00fcdv\u00f6z\u00edt titeket.\""}, {"id": "50-05", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-05.jpg", "text": "J\u00e9zus elmondott a tan\u00edtv\u00e1nyainak egy t\u00f6rt\u00e9netet, elmagyar\u00e1zva ez\u00e1ltal, hogy mi fog t\u00f6rt\u00e9nni az emberekkel a vil\u00e1gnak a v\u00e9g\u00e9n. Azt mondta: \"Egy ember elvetett egy j\u00f3 magot a f\u00f6ldj\u00e9be. M\u00edg \u0151 aludt elj\u00f6tt az \u0151 ellens\u00e9ge \u00e9s gazokat vetett a b\u00faza k\u00f6z\u00e9, azt\u00e1n elment.\""}, {"id": "50-06", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-06.jpg", "text": "\"Mikor a b\u00faza kezdett kikelni a szolg\u00e1k odamentek a f\u00e9rfihoz \u00e9s azt mondt\u00e1k: 'Urunk, te j\u00f3 magokat vetett\u00e9l a f\u00f6ldbe. Akkor honnan vannak ott a gazok is?' Az \u00far azt v\u00e1laszolta: 'Biztosan az ellens\u00e9gem vetette oda \u0151ket.'\""}, {"id": "50-07", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-07.jpg", "text": "\"A szolg\u00e1k azt v\u00e1laszolt\u00e1k erre az uruknak: 'Akarod hogy elmenj\u00fcnk \u00e9s kih\u00fazg\u00e1ljuk a gazokat?' Az \u00far azt mondta: 'Nem, mert ha ezt teszitek, akkor kij\u00f6n a b\u00faz\u00e1b\u00f3l is n\u00e9h\u00e1ny sz\u00e1l. V\u00e1rjatok az arat\u00e1sig, akkor majd gy\u0171jts\u00e9tek \u00f6ssze a gazokat egy csom\u00f3ba el\u00e9getni, a b\u00faz\u00e1t pedig majd betakar\u00edtj\u00e1tok az \u00e9n cs\u0171r\u00f6mbe.'\""}, {"id": "50-08", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-08.jpg", "text": "A tan\u00edtv\u00e1nyok nem \u00e9rtett\u00e9k meg a t\u00f6rt\u00e9net \u00e9rtelm\u00e9t, ez\u00e9rt megk\u00e9rt\u00e9k J\u00e9zust, hogy magyar\u00e1zza el nekik. J\u00e9zus azt mondta: \"Aki a j\u00f3 magot vetette el a Messi\u00e1st jelk\u00e9pezi. A sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ld a vil\u00e1g. A j\u00f3 mag Isten orsz\u00e1g\u00e1nak az embereit jelk\u00e9pezi.\""}, {"id": "50-09", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-09.jpg", "text": "\"A gazok azokat az embereket jelk\u00e9pezik, akik a gonoszhoz tartoznak. Az ellens\u00e9g, aki a gazokat elvetette az \u00f6rd\u00f6g\u00f6t jelk\u00e9pezi. Az arat\u00e1s a vil\u00e1g v\u00e9g\u00e9t jelenti, az arat\u00f3k pedig Isten angyalai.\""}, {"id": "50-10", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-10.jpg", "text": "\"Mikor a vil\u00e1gnak v\u00e9ge lesz az angyalok \u00f6sszegy\u0171jtik mindazokat akik az \u00f6rd\u00f6gh\u00f6z tartoznak \u00e9s bedobj\u00e1k \u0151ket egy em\u00e9szt\u0151 t\u0171zbe, ahol majd s\u00edrnak \u00e9s fogaikat fogj\u00e1k csikorgatni rettenetes szenved\u00e9sben. Ut\u00e1na az igazak f\u00e9nyleni fognak, mint a nap az Atya Isten orsz\u00e1g\u00e1ban.\""}, {"id": "50-11", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-11.jpg", "text": "J\u00e9zus azt is mondta hogy a vil\u00e1g v\u00e9ge el\u0151tt vissza fog j\u00f6nni a f\u00f6ldre. Ugyan\u00fagy fog visszaj\u00f6nni, ahogy elment, vagyis fizikai teste lesz \u00e9s az \u00e9g felh\u0151in kereszt\u00fcl fog megjelenni. Mikor J\u00e9zus visszaj\u00f6n minden kereszt\u00e9ny aki meghalt fel fog t\u00e1madni a hal\u00e1lb\u00f3l \u00e9s tal\u00e1lkozni fog J\u00e9zussal az \u00e9g felh\u0151iben.\""}, {"id": "50-12", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-12.jpg", "text": "Ekkor azok kereszt\u00e9nyek, akik akkor fognak \u00e9lni ugyancsak felmennek az \u00e9g felh\u0151ibe tal\u00e1lkozni a t\u00f6bbi felt\u00e1madott kereszt\u00e9nnyel. Mindannyian J\u00e9zussal lesznek. Ezut\u00e1n J\u00e9zus az \u00f6v\u00e9ivel fog lakni t\u00f6k\u00e9letes b\u00e9kess\u00e9gben \u00e9s egys\u00e9gben \u00f6r\u00f6kre."}, {"id": "50-13", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-13.jpg", "text": "J\u00e9zus meg\u00edg\u00e9rte, hogy koron\u00e1t fog adni azoknak, akik hisznek benne. Egy\u00fctt fognak lakni \u00e9s uralkodni Istennel t\u00f6k\u00e9letes b\u00e9k\u00e9ben \u00f6r\u00f6kre."}, {"id": "50-14", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-14.jpg", "text": "Isten azonban el fog \u00edt\u00e9lni mindenkit, aki nem hitt J\u00e9zusban. \u0150ket a pokolba fogja dobni, ahol s\u00edrni fognak \u00e9s a fogaikat fogj\u00e1k csikorgatni iszonyatos k\u00ednjukban \u00f6r\u00f6kre. Egy olthatatlan t\u0171z fogja \u00e9getni \u0151ket \u00e1lland\u00f3an \u00e9s f\u00e9rgek fogj\u00e1k enni \u0151ket meg\u00e1ll\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl."}, {"id": "50-15", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-15.jpg", "text": "Mikor J\u00e9zus visszaj\u00f6n teljesen lerombolja a S\u00e1t\u00e1nt \u00e9s az \u0151 hatalm\u00e1t. A S\u00e1t\u00e1nt a pokolba veti majd, hol \u00f6r\u00f6kre \u00e9gni fog azokkal egy\u00fctt, akik \u00fagy d\u00f6nt\u00f6ttek, hogy \u0151t k\u00f6vetik ahelyett hogy Istennek engedelmeskedtek volna."}, {"id": "50-16", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-16.jpg", "text": "Mivel \u00c1d\u00e1m \u00e9s \u00c9va engedetlen volt Isten ir\u00e1nt \u00e9s behozt\u00e1k a b\u0171nt ebbe a vil\u00e1gba, Isten meg\u00e1tkozta a vil\u00e1got \u00e9s eld\u00f6nt\u00f6tte, hogy elt\u00f6rli azt. De egy nap Isten majd teremteni fog egy \u00faj eget \u00e9s egy \u00faj f\u00f6ldet amely t\u00f6k\u00e9letes lesz."}, {"id": "50-17", "img": "https://cdn.door43.org/obs/jpg/360px/obs-en-50-17.jpg", "text": "J\u00e9zus az \u0151 n\u00e9p\u00e9vel egy\u00fctt az \u00faj f\u00f6ld\u00f6n fognak lakni \u00e9s \u0151 fog uralkodni mindenen ami l\u00e9tezik. Akkor majd let\u00f6r\u00f6l minden k\u00f6nnyet a szemekr\u0151l, \u00e9s nem lesz t\u00f6bb\u00e9 szenved\u00e9s, szomor\u00fas\u00e1g, s\u00edr\u00e1s, gonoszs\u00e1g, f\u00e1jdalom vagy hal\u00e1l. J\u00e9zus igazs\u00e1gban \u00e9s b\u00e9kess\u00e9gben fog uralkodni az \u0151 kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1ban \u00e9s az \u0151 n\u00e9p\u00e9vel lakozik majd \u00f6r\u00f6kre."}], "number": "50", "ref": "Egy bibliai t\u00f6rt\u00e9net a M\u00e1t\u00e9 24:14, 28:18, J\u00e1nos 15:20, 16:33, Jelen\u00e9sek 2:10, M\u00e1t\u00e9 13:24-30, 36-42, 1 Tesal\u00f3nika 4:13-5:11, Jakab 1:12, M\u00e1t\u00e9 22:13, Jelen\u00e9sek 20:10, \u00e9s 21:1-22:21-b\u0151l", "title": "5o. J\u00e9zus visszaj\u00f6n"}], "date_modified": "20160728", "direction": "ltr", "language": "hu"}